<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE revue[
<!ELEMENT revue (metadonnees,rubrique*)>
<!ELEMENT metadonnees (numero,date,ark) >
<!ELEMENT numero (#PCDATA)>
<!ELEMENT date (#PCDATA)>
<!ELEMENT ark (#PCDATA)>
<!ELEMENT rubrique (type+,langue+,chronique*,titre+,texte+,auteur+,compositeur*,traducteur*,origine*)>
<!ELEMENT type (#PCDATA)>
<!ELEMENT langue (#PCDATA)>
<!ELEMENT auteur (#PCDATA)>
<!ATTLIST langue lan (cos|fra|ita) #REQUIRED>
<!ELEMENT titre (#PCDATA)>
<!ELEMENT texte (#PCDATA)>
<!ELEMENT compositeur (#PCDATA)>
<!ELEMENT traducteur (#PCDATA)>
<!ELEMENT chronique (#PCDATA)>
<!ELEMENT origine (#PCDATA)>
]>

<revue>
    <metadonnees>
        <numero>187</numero>
        <date>1925-01-25</date>
        <ark>bpt6k1330781k</ark>
    </metadonnees>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Riflessioni d’un veru corsu</titre>
        <texte>« A Corsica un é mica stata lampata a mezzu mare per esse
        sottu tutella.
        "Un aghiu mai vistu a P.
        Borghetti. e'unu cunoscu che.
        pe i so scritti in prosa ein
        rima, mà dévu ringraziallu
        d'avemi fattu l'onore di scrivemi a lettera chi A Muvra
        ha stampatu. Di sta lettera un.
        vogliu ritene. che e. parulle
        citate in capu di st'articulu,
        perchè meritanu d'esse zuccatenantu a u marmaru. biancu di l’edifiziu chi serà inalzatu u jornu di wtrionfu di
        l'idée cursiste "e di a vera ine
        dipendenza. di Cirnu..
        U Créatôre. ha- lampétu. a
        Corsica a mézzu mare e l’ha
        dotata di tutti i-climi edi. tutti
        i produtti, a. razza Corsa è una
        “razza speciale. Dunque pudemu
        ripete, senza. ingänu, ste. patulle. di Saveriu Paoli : A
        Corsica. un è mica un dépar        è una -nazione vintà chi ha da rinasce»
        E quest’altre di P. Borghetti:
        A Corsica un è mica stata
        lampatà à mezzu mare per
        esse sottu tutella»e «Per fà
        bè 1' nostri affari, femuli da
        .. per: noi >:
        Ste parulle pònu serve di
        conclusione a'i,miò : articuli
        precedenti: Mi pare .di avè)
        pruvatu chi a- Francia e a pu-|
        "tica un hànu sappiutu o.vu- |
        lutu fà u bè chi no speravamu ; so
        femuluci da per. noi: : -Un cuntemu più che sopr'à noi. Aju        ~temuci- e Dio ci ajuterà !
        Finu a quì avemu. sempre
        i chiamatu a Francià à u nôstru
        succorsu, .e a Francia: ci ha
        rispostu pe a bocca di u so
        presidente. Millerand : « Avete
        vagliu. di. a terra un ‘è mai
        statu incuraggilii, né. ajutatu,
        e accade spessu che u poveru |.
        òmu, dòpu' éssesi tombu tutta: ‘una: stattina. apressu a una
        racolta,a ‘vede distrutta in poghi mumenti da urié grandinata o da una piena.
        d'ellu. è curaggiosu riprinCipiarà, si no ghieta zappà €
        falce ..
        tinente.
        : l'aqua.e.u sole, chi.vi manca?» |
        Un ci manca più che u cu-|
        Taggiu' di travaglià ma u tra-|
        ‘es ‘imbarca - peu cün        È un li pudete. fà un im
        Pròvaru.. di andà a circassi pa
        NE in altrò.
        Quante volte aghiu intesu
        . Per fà bè i nostri eiferi, femuli da per noì. »
        _P. Borghetti.
        un babbu di famiglia tene
        ste parulle : « S'eo. possu,
        vogliu apre l'occhj ai miò figliòli perch'elli
        arumà aterra»..
        Istu babbu. di famiglia, senZa vulellu, cuntribuia cusi a
        spupulà a Corsica e a lascià
        [ingrandà a macchia intornu a
        u so campu. Di stu male a
        culpevule ghiè a nazione
        chi un face: nunda per ajutà
        u travagliatore: a _ vive di u. so
        sudore.
        - Chi ci resta a fà : Di al
        Aÿemy a scéglie fra duè strà        de :0 corre tutti.apressu a l'impieghi, o insisté a travaglià ne
        i nostri loghi malgradu e gattive racolte, e malgradu i i stenti- suvente inutili...
        Chi strada sceglite ?
        A mea a vi feraghiu cunosce prestu. In tantu ritenite ste
        ca stata: lampata a mezzu mare per esse sottu tutella...
        fà bè i nostri affari, femuli
        da per noi. |</texte>
        <auteur>Sambucucciu di Casinca</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>PARLANU I MORTI!</titre>
        <texte>(Paoli e Napuleone)
        Paoli. — Quandu lasciai la terra,
        eri già, tu, maestru di l'Auropa...
        Facivi trimà i vecchi re, e avà. chi
        ti vegu ne i Campi Elisi, in mezzu
        a tanti prodi suldati, dimi quale fu
        ù to distinu...
        ' Napuleone. — Destinu tremendu u meo fu !... Cunobbi tuttu di e
        vicende umani : grandezza. militare,
        speranze e délusioni..
        Paoli. — Una cosa sòla ti mancò : a stima d'i veri Còrsi.
        Napuleone. — Infelice ricordu !
        Ma parlemu di te... Sì mortu.in esiiu fra i nostri nemici, onuratu. da
        tuttu un pòpulu...
        . Paoli. — L' Inghilterra mai un fu |
        ‘a nostra nemica. e, sòla a Francia
        fece a noi una guerra accanita...
        SÒ
        mortu.in Inghilterra inda nebbia
        di Londra, luntanu di a: miò. cara
        isula, e tu ?.. E
        Napuleone... — Fui. au miò  tornu in Inghilterra, ma cume prigiu-’
        neru di guerra..
        Paoli. — A: Francia t "ha dunque
        pagatu d'ingratitudine : ?
        Napuleone, — Si:e no 1!..:
        Paoli. — Parla chiaru...
        Napuleone..— I Francesi .m'ha- ['
        nu- traditu e abbandunatu. ne l'ultiparulle: À Corsica un è u j_, Pà guerra è fui Obligatu di scappà..
        Pàoli. — Vergogna !...
        Napuleone. — Ma tutti i mari
        eranu chiosi, e finalmente dumandai l'ospitalità, a. u populu inglese...
        Paoli. — E, cume me, finisti ito.
        jorni, a Londra P .
        _ Napuleone. — NO! Fui. ..mandafu
        in un'isula luntana, a 8oo chilometri d'e coste. d'Africa, a SantaElena !.
        Paoli. — Mai Francesi hanu forse tentatu di rendeti l'onore e a libertà ?
        _— Nàpuleone. — Nulla fecenu !...
        Paoli. — Sciaguratu ! Eccu quale].
        fu a to ricumpensa... Ma cosa n'hai
        fattu di a nostra povera mamma ?...
        L'hai dimenticata e per sempre incatenata à u carru d'u vincitore !.....
        Ab ! Se t'un fussi mai natu, a Fran-.
        cia sarebbe una nazione senza prestigiu militare e a Corsica averebbe
        cumpiti i so veri destini...
        Napuleone. — Nasciva quandu a.
        libertà muriva... Trenta mila francesi devastavanu a Corsica e questu fù u primu spettaculu d'i miò pri-.
        mi jorni...
        Paoli. = E malgradu ciò hai ser-.
        vitu i cunquistatori...
        Napuleone. : — Sérvitu aghiu a
        Francia cun onore... Ella mi deve
        à so più bella pagirid di stòria... _
        Paoli. — Megliu averisti fattu di
        (restà in Ajacciu per métte a to spada a u sérviziu d’a Corsica:
        "Napuleone. — Un aghiù fi forse eo
        | vendicato i morti di Pontenòvu ?
        _— Paoii. — Un hai vindicatu nulla perch'è simu sempre carcicati da
        i frustéri... Aviva fundatu un gu-        vernu naziunale e stu guvernu era
        un raggiu di libertà. Aviva fede ne.
        | l’avvénire quandi a ‘Francia — bense in càsa nostra... Ma u jornu; benera ch'a Corsica, — libera -è' rispettata "piglierà ù' corsu naturale
        di a so stòria..
        - Napuleoné. — U jornu. d'a vinU detta ?...        
        Paoli: — Cusì sia.</texte>
        <auteur>Ageniu Grimaldi</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Cusi ch'ell' un fussi !..</titre>
        <texte>Petru Santu, òmu cassu dai penseri, dai sguerni, da e fatighe ; frustu da a vazza e da. l'aquifraghiu ;
        dòpu avè passatu tante nottatea u
        serenu, lapidu intintu, nant'una remiata di vinestre, s'ingonfiò cume
        un bottacciu... e pigliò lettu. O figliòli! fin'a quì un c'è da ride : porebbi accade ancu a me, ancu a boi;
        Dio ci ne guerdi! Preghemucila
        bona!
        Dunque beccuci qui in faccia d'un
        eristianu malmalatu e poveru in canna ! | | |
        Or sapimu tutti chii dottori un
        sforcanu miccà e schinche per una
        scappellata, quessa si. sà !
        Bellu liatoghiu è u pover'òmu chi
        face a scimità. di cascà malatu.
        Ma un sò quì per "circà ruzziga
        a i dottori,.... ch'iò i vega sempre
        quante avà, sell'è pe u megliu.
        U fattu si stà. chi Petru Santu.
        peghiurava, da-un minutu a Paliru.
        Ci j junse u prete d' 'Aléria, chi quel        {tu pò ci capia: aù ! un c'era l’erte
        di sgonfià!
        Gi capitò u frate di Panchéraccia, cu a so buttiglietta: d'untu chi
        _: succhiu d'erba santa, d'igheru, di finochiu, di
        mintrastu, di patellu, di pélle di
        serpu, e d'un'altr'erba ch'un ne spuncun l'annate
        diritte. Sfilinga e dalli ! Niente a fà !
        Cum'iò v "aghjù dettu, quella di fa
        falà u dottore da Corti un ci vulia
        mancu a "pensalla. Quelle di lesciassi dinò una persona stachittata sot-.
        tu fascime senza dalli nisun riscat        ‘ tu un pò andà,
        A l’ultima, Carl'Andria, mezu parentellu,' 'òmu ricapitatu, si tirò
        quassù, per sénte..
        — Caru meo, li disse u dufiore,
        ‘chi bulite fà È. Senza bede a persona "malata un si pò mu arrisiCìiè "tante
        malatie a i tempi d'ôghié.... chi ciè
        bisognu "di spalancà lochj. Hanne
        [ frebba ? 'A lingua cumu l'hà ? Ba bè
        di comidu ? State a sente : li derete duie cochiarine di què, a dighiunu e pò st'etima chi bene, s'ellu
        s'è- bivu; mi collerete un : bichieru
        d’urina. Cusì "ferete.
        A serà a terdi Carl'Andria rièntro è Pétru Santu s'era appena appillicàtu.
        Un bale a-pena, di discitallu ; senlti. quì, disse. a a moglia. Mi, dumaitina,. à dighiunu, li derai duie coJ:chiarine... di-sl'affare quì, e pò Luni
        ci. vorrà à. collà torna -dùve u dot        ‘tore, per dalli capu e' -portalli un
        bichieru d'arina.
        : = D'urina ??.
        —Ié! d'urina !... Di pisciu, via !
        A. Dumènica. sera, a moglia, da
        . donna prudentissima, hun. lesciò
        mai
        spighe. in .daretu — per timanza d'esse in riterdu o d' un avenne bisognu u Luni da mane —si fece. una spisciulata n'entr'una caffittera... e pò ha t'imbuttigliò..
        A mane dôpu, temp'a l'alha, Carl'Andria, cu i raguagli in mente e
        l'urina in. stacca s'abbiò..,
        Rimesse tuttu a u sgiò dottore.
        — Posate a pena,.li disse quessu, da quì a una stunduccia .bolteuna risposta.
        Dop' avè misciulatu st'urina, u dottore s'affaccò cu u so scurzalone
        biancu, scapigliatu e incirlitu, fieru
        quante avè sgradigatu una rugula:
        a teme ! È incinta di sei o sete mesi !
        — Cumu incinta ? ?...
        — Chi c'entre u cumu ? Sile voi, u
        dottore, o chè 2.... Andate, andate,
        chi li passarà.... Binti franchi !
        E pò usi lesciò.... =
        Quandu Carl'Andria ghiunse in
        casa i truvò éutii in stanza di Petru Santu. Tempu ch'ell'affaccò :
        — Allòra chi l'ha dettu?
        "Ah zittate; zizzate, pò bidè ; un
        mi parlate di 1 dottori, o di cum'ed'elli o amosciassi ! È pò. quessu ©!
        capisce quante Orsu Ghiuvanni a
        leghie a «stateghia. M'ha bulsutu inficuli chi a persona è incinta !
        Petru Santu, incionfatu in quellu sguaglile tirò un. SUSPITU :
        D . . 2 ? I
        — Ah ! disgraziatu !... Cusì ch'e
        l'un fussi ! ! »</texte>
        <auteur>A. F. Tristani</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>CRONACA AIACCINA</titre>
        <texte>, Théàtre Municipal
        _Foule particulièrement dense au
        S' Gabriel où la grandè artiste CoPa Laparcerie, l'émouvante Fabienne de l'Insountise, tient la scène
        trois Jours durant avec sa maitrisé habituelle et un art Cousommé de grande tragédienne.
        Tout Ajaccio veut voir -jouer
        l'Insoumise par la belle Cora; femme de Jacques de Rickhepin, l'é        srivain bien connu et belle-fille de
        l’éminent Jean Richepin, de l'Acalémie-- Française, un ami de notre
        le qu'il. visita à plusieurs reprises.
        Ajoutons que ces: sensationnelles représentations seront suivies à
        ref délai, dé soirées pugilistiques
        lu plus haut intérêt ; rencontres
        que M. ; Ricci, lè sympathique
        lirecteur du théôtre est en train
        l'organiseà avec des boxeurs “de lime.
        Le noble art étant très prisé, ici
        10u5 SOMMES d'avance certäins du
        succès le plus retentissant.
        Kyrnos
        . La Revue corse Kyrnos paraîtra
        ncessamment sous l'éminente. direcion de notre ami Paul Graziani, l'érulit archiviste-paléographe de la Corse. Elle sera rédigée en langues corse,
        ‘rançaise et italienne et y collabore        "ont les meilleurs écrivains: critiques,
        historiens, poètes et prosateurs.
        Les nombreuses demandes d'aboniement et de collaboration que son
        lirecteur-reçoit quotidiennement soni
        in témoignage éloquent de la néces        ;ité de cette Revue et du succès
        lont elle est assurge. ~w
        A ce nouveau confrère A Muvra
        idresse ses plus cordiaux souhaits
        le bienvenue.
        .Le baromètre demeure-obstinément
        tu beau fixe depuis six semaines ef
        l'est bien en ce moment — et seuement en ce moment — que notre ville
        nérite son appellation « d'Ajaccio la
        Blanche ». I
        “La mer ‘est d'huile ;le ciel est d'un:
        leu incommensurablement profond,
        vas: un nuage, si léger soit-il, ne vient
        ni troubler la pureté ; et le (soleil
        lune éclatante luminosité augmente
        ‘haque jour le nombre des lézardsjui se chauffent -voluptueusement à
        ses bienfaisants rayons.... Ofium cum
        Zignitate. |
        Vandalisme
        Les Mimosas $ont en fleurs ét
        10S petits voyous ne l’ignorent pas.
        Aussi sans égard -aücun ét sans
        ‘rainte mettént-ils en: coupe ré        zlée les plus beaux arbres en les
        nutilant férocement. di
        Bien entendu est-il bésoin de le
        lire — on laisse faire.
        Nos :-vandales peuvent opérer à
        ’aise et en auraient-ils la force et
        es loisirs qu'ils pourraient déra        ‘ine tous les mimosas de Pavenue
        st les emporter chez eux sans être
        l'avantage inquiétés.
        Hardis, les gas!</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>traduction</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Maria Jentile</titre>
        <texte>Versu a fine di l'annu 1768. 1
        Francesi avianu occupatu Oletta,
        paisone di u Nebbiu. Cuniscendu
        l'impurtanza stategica di u postu,
        Pasquale Paoli,d'accordu cu i paisani, circava di ripilialla e di fà prigiunera a guernigione d'u paese,
        forte di 1500 òmi e cumandata da
        u marchese d'Arcambal. Ma 1 nimici eranu in suspettu; pruclamonu a
        legge marziale ; i paisani un pudianu più fa nulia. | |
        In Oletta un si sentia un ziîtu,
        Un'òmu, Ghiîuliu Saliceti, chitò un
        ghiornu u paese senza U permessu
        di a guerdia frencese è pigliò campagna. A u ritornu fù messu in prighiò;ma pocu tempu dôpu era cappiatu.
        U giuvanottu rientrò in casa sò1a,
        pienu d'ira per l'affrontu fattu da u
        nimicu. Inquant'a me barbuttava una biestemma contru i Francese odiati. Un sargente u sente eli mena
        in piena faccia. L'affare si passava
        davanti a casa di Juliu, quandu
        prete Saliceti- dettu Pivarinu —
        pevaru di Spagna — per bia di a so
        natura ardente, si truvava a’ finestra. Bidendu minà-in faccia a u so
        parente, Piverinu sentì u so còre
        brusgià... - |
        Tempu chi Ghuiliu,fòra di suminatu si lampa in casa, Peverinu u porta in camara. Dòpu un mumentu surtinu tutti e dui, calmi ma pieni deQE
        A noite, altre jente si riuninu
        -duve Saliceti. Eccu e decisioni chì
        funu pigliate; fà saltà a chiesa, chì
        era a caserma d’i i Frencesi, bendi-.
        càssi per liberà a Corsica.
        Scavonu una mina chi partendu da
        a casa Saliceti, ghiunghierebbe sottu a chiesa, e dòpu avè fattu sa galleria, ci. messenu tutta a polvara
        ch'elli avìanu piatta. A chiesa duvia
        saltà u tredeci ferraghiu a l'annuttà.
        .U core di Juliu. era talmente ingricipitu da l'òdiu ch'ell'era turnaiu
        cume una palla di catana — « dumane dicia, tuttu arrabiatu, dumane,
        lasciatemi accende a mescia ! M’hamu minatu in faccia! D'un colpu vogliu mandalli in'u e nule, lampalli
        fòra d'Oletta cume palle di muschittoni... " la
        — Ma e donne e i zitelli un la sanu?
        E case. e a jente di u vicinatu salteranu anch'elle? __ |
        — Ci vòle ad averteli, ordinalli sottu una scusa qualunque d'andà a'mutescu,. all'òra fissata, da a perte. opposta di u paese.
        Ciò chi fù fatta. ;
        Ouandu,a.sera, l'òra di u subissu [.
        s'abicinò si vide vecchi, donne ‘e
        zitelli, andà infurati a l'altra perte
        di u paese, « cunsultassi cun misieru : i sguerdì incerti tradianu a peu-.
        ra di un periculu scunusciutu.
        I Frencesi si dubitavanu di qualn , ~l cosa. -Una staffetta di ù generale!
        La Température | È
        Grand'.Maison: ghiunse,:a briglia sciolta, a preveneli di ciò chi si
        preparava. Un traditore avia denunziatu u cumplotiu. I Frencesi corsé        nu subitu in casa di Saliceti, truvonu
        ‘a mina e l’impresa inferdale andò
        auveniu. ie
        Saliceti e uni pochi di cunghiurati
        ermati passonu a mezzu a' nimici e
        pobbenu scappà. Altri funu pigliati e
        incatinati. U cunsigliu di guerra ne
        cundannò quatordeci a u suppliziu di
        a rotta. Sette disgraziati funu esecuUn ghiornu si vide sette cadaveri
        ésposti publicàmente nantu a piezza
        di u cumbentu d'Oletta. Si avianu da
        stà senza sepultura : 'u culinellu frencese avià difesu, sottu pena di morte, di caccialli di lôcu e di intarralli.
        -.In Oletta ci era u terrore. U. timore di a morte era in tutti i còri. Un
        si vedia un fiatuper e strade, u fò        cu cra spentu in ni fucôni, e vocche
        "mute, un si sentia che singhiozzi.
        Tutti stavanu, in casa, ma di pinseru eranu in piazza a u Cumbentu
        duv'elli iacianu i sette cadavcri.
        Venne a prima noite. |
        Maria Jentile Montalti era in’a
        so camera. Un pienghia mica: calata
        nantu u lettu, u capu ghimbatu in
        peltu, e mauu nantu € dinocchie,
        l'occhi chiosi ; qualchi volta un singhiozzu li surtia da u core.
        In'u calmu di a nolte, li si paria
        di sente una voce chî a chiamava
        « O Marì!» Durente a notte, 1 MOrti prununcianu suvente u nome d'una persona cara. Quellu chi li risponde mòre.
        — O Bernè! sclamò Maria.
        Ma quallà, vicinu a' cumbentu, Bernerduiacia nantu i farri micidiaghi.
        Di i sette morti, Bernardu era u più
        giovanu, era u'nnamuratu di Maria!
        Fra un mese s'avianu da immarilà
        E avà stà appiccatu a a forca.
        Maria Jentile si ne stava ina so
        camera bughia, ma tindia l'arecchie
        versu ' cumbentu. U so còre luttava
        cu aso ragiò. Li si paria di sente a
        Bernardu chi li dumandava una sepultura da cristianu.
        Piglià un cadaveru da quelle forche e dalli a sepultura .era circà a
        morte. Maria vulia supelli u so'innamuratu e pò mòre.
        Aprì pianu pianu a poria di à so
        camera per sorte. Passò 1n'a camera
        duve ripusavanu i so vecchi, s'abbicinò di u lettu, ascultò u so rispiru :
        durmianu! U so còre cuminciò a
        trimmà; erà figliôla sòla, arrembu
        di vecchiaia pe i so parenti pensava chi s'ella fussi venuta a mòreé per
        a manu diu boja di sicuru ch'elli
        un puderebbenu sopravvive a tantu
        dulore. Si. sinti dunque abbattuta,
        sciambarò e fece un passu indaretu.
        per riturnassine in caméra.
        ‘Ma sinti di nòvu a voce pienghiente di Bernardu gridalli: « O Mari!
        O Mari !. Eo t'adurava e tu m'abandoni ! Stu corpu -struppiatu cuntene
        u còré chi s'è spentu cu l'amore.
        Dammi a sepultura in. chiesa di
        San' Francescu, *in'u a tomba di
        mei ! ». Ùn |
        Maria aprì a pôrta di casa e. surtì
        a mezu bughiu, s'avanzò versu a,
        piazza di u cumbentu.
        A notte era scura. Per mumenti
        a timpesta cacciavai nuli e à luna
        schiariava a farra Ma u lume- celeste, -d'orrore s'imbuglinava
        n'u so velu; perchè quallà,bicinu a'
        u cumbentu, sette morti ghiacianu,
        unu accant'a l'altru, nantu a forca.
        "Daa cimadi u campanile u ciocciu e a malacella lampavanu î so urli spaventosi : era u voceru di i povari e di i nucenti castigati. Bicinu
        | a’ piezza, un granadieru a si spas1 sighiava, u fucile à l'ermone. Pienu
        di spaventu si cupria a laccia cu u
        sô mantellu e, biaghiava pianu pia- |
        nu. Maria s'era ammanlata cu a so
        faldetta per piettassi megliu. Duman-'
        dendu u succorsù-di a Santa Madre.
        di? dulori s'avanza- cun passu decisu
        versu à forca Bernardu era u settimu... u. staccò ; Ù so còre battia ; pigliò u cadavàru in bracciu, u messe
        nantu e so spalle. Era diventatà fôrte.
        U purtò in chiesa a San Francescu.
        Custì fece retta; rispirò, nantu'i $ca-'
        lini di l’altare ; un luminellu brugiava davanti a u quadru di a'Madon-        na di' dulori. U-corpu di Bernardu
        avia toccu e dinôcchie di a giôvanôtta cume quellu di Cristu e dinocchie
        di a Madonna: o o
        In chiesa nisun rumore, nisun lume for’ di a luce fosca di u lumignô        lu chi brugia davanti a'figura di a
        Santissima Vergine ; fora, di tantu in
        tantu, un colpu di ventu,- pòi .u silenziu. n | I
        Maria s'alzò. Ripuni cun precauzione u cadaveru di Bernerdi sopra
        i scalini di l'altare è andò versu a
        tomba di a so famiglia, l'aprì, pòi
        pigliendu u mortu Ii dede un baciu
        e u fece falà pianu in'u a tomba e a
        sarrò.
        Maria restò un mumentu davanti
        a figura dia Madonna e pregò cun
        fervore implurendu a pace céleste
        per l'anima di Bernardu. Pòi si al        | luntand in silenziu è rientrò in casa
        in'a so stanza.         A alba si vide ch'un cadaveru
        mancava e ch'ell'era quellu di Bernardu. Sta nutizia si sperse subitu
        in paese e i sullati gridonu all'arme.
        Si cridia ch'i parenti di Bernardu
        avessinu suppellitu di nottetempuu
        sventuratu figliòlu, e si lamponu subitu in'a so casa. I sfurtunati parenti funu subitu incatinati e chiosi- in'a
        Torfa. Cundannati a morte prutestonu in banu d'a so innuncenza; à~
        ziu.
        Chiosa, in'a so camer a,MariaJentile seppe l'affare. Senza dì una pà        ‘rolla corse da u comie de
        ch'erà in Oletta. Si lampò a-i so
        pedi e cunfissò u so delitu.
        -« Aghiu, dissè, datu a sepultura
        a u miò innamuratu, meritu a morte,eccummii,ma cappiate si nucenti.».-:
        U comte un cridì mica subitu a e
        parolle di a giuvanotta, li paria impussibile ch'una donna debule fussi
        capace di tale eroismu, ne ch'ella. avessi à forza di fà. ciò ch'avia fattu
        Maria. Ma quandu seppe a virità, fù
        prufundamente cumossu « Vai, nobile giuvanotta, disse, vai a liberà
        da per te i parenti di u to innamuratu, e possa, u signore, ricumpensà u
        to eroismu »
        Listessu iornu a forca fù cacciaia
        cù l'altri sei cadaveri ai, quali fù
        data una sepultura cristiana.</texte>
        <auteur>Gregorovius</auteur>
        <traducteur>Mattei-Torre</traducteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>piece</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>LA QUESTION SEGONDAIRE DES COURS</titre>
        <texte>Scène pour une future revue.
        La scène se passe au chef-lieu de l'ile de
        Honoloulou, 38 Cours Petitval, au deuxième
        étage, récemment loué à une école de jeunes
        filles. A l'entrée, anticùambre où donnent les
        portes des-salles de classe. Ces portes sont
        ouvertes et de chacune vient un bruit assourdissant de conversations entrecroisées, un
        brouhaha général. Au milieu de l’antichambre
        se tient une surveillante. Elle tire de son sac
        de petits morceaux de coton qu’elle roule en
        boule entre ses doigts et s'introduit dans les
        oreilles. Entre un Monsieur.
        Le Monsieur. — Pardon, Mademoiselle, excusez-moi de vous déranger.
        La Surveillante. — Hein! Vous dites ?
        de. (Haut) C'est bien ici l'école des
        nouveaux cours secondaires ?
        La S. — Maïs enfin, Monsieur, ditesmoi ce que vous désirez. (Elle retire
        vivement le coton de ses oreilles).
        Le M. (à part) — Sourde ou distraite;
        peut-étre les deux.
        La S., qui a entendu. — Ah! dites
        donc, je ne suis ni sourde ni idiofe. Je
        me mets simplement du coton dans les
        oreilles pour ne pas le devenir.
        Le M. —. ll est vrai qu'avec ce vacarme... Mademoiselle, je suis le pére
        d’une élève. J'ai vu dans les journaux
        que les plalonds inquièfent les propriétaires, et je viens voir...
        La S. — AA, oui! Les journaux...
        Vous tremblez pour les plafonds? Je
        vais vous prouver leur solidité. Tenez.
        (Elle se met à danser) Schimmy.
        (Elle
        danse). Le M. — De grâce. Si les poutres
        cédaient...
        La S., change de pas,
        et annonce. — La matelote.
        danse). n
        LeM. — Mais voyons... C'est imprudent. nu oc
        _ LaS., changeant de pas. — La gigue.
        (Ellé danse la gigue). Le M. — Assez, Mademoiselle. Songez à notre vie. i
        La S. — Ah! Vous craignez pour les
        plafonds! Je vais vous faire voir. Le
        chahut! (Elle danse un chahut écervelé, levant. les jambes et mettant les
        pieds sur le nez du Monsieur qui ne dit
        plus rien). n Une voix, à l'étage au-dessous. — Ha
        da finiscia sta cumedia, si o nò?
        Le M. — Quélle ést cette voix ?
        La S. — C'est l'île qui remue. De
        temps en temps elle a des frissons,
        comme ca ; mais personne n'y prend
        croise les bras,
        (Elle
        garde. (Elle annonce) La Java. (Elle |
        danse et chante).
        " Qu'est-ce qui dégot'
        Les écoles
        Du département;..
        L'Institution, ©
        - Les pensions. _
        Et tout l’tremblement ?
        Ce sont nos Cours
        Aux cours toujours courts.
        Où les enseignants,
        Trop surmenés, :
        Sont tous remplacés
        Par des surveillants.
        Récréation!! Nous sortons
        Tout Ie long d' la rue.
        Matin et soir
        © Su’ l’ trottoir .
        On nous passe en r'vue.
        Les beaux’ garçons,
        Sans peur ni façons,
        Défilent devant nous.
        ‘Y en a des blondes,
        Des minces et des rondes,
        _ Et pour tous les goûts.
        _— goûts!
        Le M. (à part) — Elle doit 8tre-sourVaux.
        _
        La S., s'arréte essoufflée, — D,,,
        nous ne sommes que sous-locatai
        Tout cela regarde ce débroui Po
        DNS uillard d
        Le M. — Philippe Daudet?
        La S. — Non, celui qui no
        - e ; , us ,
        tallés ici. Comme qui dirait le co
        manditaire LE l'établissement. E
        ien, qu'en dites-vous ? Les |
        sont-ils solides ? piafona
        Le M. —- 7rès solides, Mademoi
        mn
        Mais ne pensez-vous pas qu'une ùn
        xième démonstration ?.. ci
        La S. — Non. D'autant plus qu'y
        Professeur pourrait venir par hasarg
        Le M. — Mais au fait, où so
        les professeurs ? ni don
        La S. — Où voulez-vaus
        soient ? Mais au collège !
        Le M. — Et quand viennent-ils ici
        La S. — Ici! (Chantant) Peut.ar;
        demain, peut-étre jamais,.. (Pa ré) E
        tout cas, toujours versonze heures.”
        Le M. — Et à quelle heu
        vos élèves ? 7 Ì di sorten
        La S. — A dix heures et demie.
        | Le M. — De sorte gu'ils ne voi
        jamais les élèves pour faire le,
        cours. | I
        La S. — Ils se rencontrent dans le
        rue. D'ailleurs gu’importe ? L'ess ;
        tel, voyez-vous, c'est de pouvoir affir
        mer au ministre que l'école fonctionne
        A ce moment on entend des voi:
        dans une classé voisine : Poussez
        Poussez ! Aïe ! Elle est trop grosse
        Elle ne passera pas. Laisse-toi faire
        Amélie! Ne résistez bas, Mademo:
        selle, laissez-vous aller. — Aïe! M,
        man! Aie! On-me faitmal!... © ‘
        Le M. — Mais c’est la voix de m
        Qui,
        fille! Que sé passe-t-il ?
        La S.-— C'est le chinois de l'établi
        | — € abli.
        sement qui donne à ces. demoiselli
        une petite séance... motselle
        _Le Ma. les mains dans cheveux, le
        yeux hagards. — "estdites ? 15! Qu 5 e que LOU
        La S. — Oui. Notre inspecteur d "a
        cadémie a imaginé un système de la
        | minor. C'est le système B. Ià Oì
        passe les éléves au laminoir pour: le
        faire diminuer de volume. On a di
        qu'elles pesaient en moyenne cinquari
        te kilos, ce qui pour trois cents élè
        ves feraient guinze mille kilos. Alors
        vous comprenez, aprés deux mois. d
        système B. D.'elles ne.pèseront plu
        que vingt-cing kilogs chacune.
        Le M., respirant. — AA! Je com
        > M., -respirant. dh! Je com
        pese ! Très “Ye frés ingénieux
        a main ai cœur) C’est égal, j'ai ei
        une belle peur... ©”. I È li
        La S. — Dureste, la classe a asse:
        |duré. En avant pour la récréation:
        (Elle agite une sonnette. Les élève:
        j sortent par toutes les issues. La plupar
        se précipitent versla méme porte, qu
        ouvre sur un local très.étroit. On en
        tend : — Laisse-moi passer. Tu m'écra
        ses. Je n'ai pas. fini. Ah! J'ai mis ll
        pied dedans! — C'est de la veine.
        — J'ai la chemise niouillée ! C'es
        Antoinette qui m'a poussée !…
        Le M. — C'est ici la fontaine ? Ce:
        demoiselles vont boire ? 
        La S. — Mais non. C’est pour y fair
        le contraire. Alors vous comprenéz
        comme il n'y a qu'un local pour troi:
        cents élèves...
        Le M. — Qui. C'est le principe de le
        concentrafion. (Il se bouche-le nez).
        La S. — Si vous voulez descendre,
        Monsieur, vous assisterez aujourd'hui
        à un match entre nos élèves-et celle:
        de l'école d'en face. Chacun des deux
        établissements dispose d'un troïftoir
        La rue sert de frontière: Quand'ily à
        _frop d'incidents, on décide une rencort
        | fre. Les élèves sè livrent à des assauti
        de boxe. Les garçons de l'école en facé.
        qui est une école mixte, servent d'ar
        bifres: Celles de nos élèves. qui. ñ4
        mafchent pas, s'en iront vers Ia grotti
        voisine et les buissons qui l'eritôurent
        Ces buissons ont l'avantage de facili
        per l'ultimu suppli- ] 27 ! o!e Buissonnière.
        Le M.. — "Tout cela est très bier
        compris. i rri
        +. Scéne ll":
        _: Dans la rue.: Les- élèves matcheusé:
        se rangent sur le bord du trottoir. Su
        le bord ôpposé sont'fangées les élève
        de l’autre école qui, elle, dispose d’un
        cour inférieure; maïs opère ce jour-l:
        une :sortie. Au -milieu. le prôfesseur
        Monsieur Nuageux, lève sa canne.
        Monsieur Nuageux. — En avant
        marchel ne St
        ss nm er
        _ Les élèves se jettent les unes contri
        les autres. Le match comménce ; Cré
        page de chignons. Pendant ce: tempi
        celles qui ne prennent pas part à l'as
        saut se. dirigent vers les buissons di
        aut du Cours Petitval, en chantant:
        Non, je ne matche pas, Non i esi
        J' suis la p'tite Nana d'Amérigne.. pe:
        Le M., prenant congé de la S. — M4
        demoiselle, jesuis enchanté de tout ci
        queje viens de voir. Non seulement jt
        daisserai ma fille: dans votre établisse
        ment, où elle ne pent pas manque!
        d'apprendre tout ce qu'elle ignoré.
        mais j-y enverrai toutes celles de mé
        parents, amis ef connaissances - JM"
        voudront bien écoufér mes conseils</texte> 
        <auteur>Franc Bartoli</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>reprise de publication</type>
        <langue lan="ita">ita</langue>
        <titre>Una congiura contro i francesi a Malta</titre>
        <texte>Il fatto che sto per narrare è rigorocamente storico: tuttii cronisti maltesi
        dell epoca ne parlano diffusamente, ed
        è strano come esso sia rimasto sconosciuto finora agli storici della Corsica,
        dato che il principale protagonista di
        questo sanguinoso dramma, era un figlio delle verde Cirno.
        Prima però di iniziare il racconto occorre dare uno sguardo agli avvenimenti che lo precedettero.
        Allorchè il 17 luglio 1797, il barone
        boemo Ferdinando di Hompesch, venne eletto Grande Maestro del Sovrano
        Ordine Gerosolomitano, questa antica
        e gloriosa istituzione militare, sorta a
        difesa della Cristianità, era in pienà
        decadenza. Le nuove e pericolose idee
        della Rivoluzione francese, avevano
        trovato a Malta, pochi ma audaci aderenti, pronti a qualsiasi cimento, pure
        di abbattere il secolare dominio del
        Cavalieri.
        Erano tempi procellosi per l’Europa
        ed il buon Hompesch, per quanto relativamente ancora giovane, era completamente inadatto all’alto ufficio al quale era stato assunto.
        L'isola, magnificamente fortificata, ;
        faceva gola alla Francia, specialmente
        dopo l'infelice tentativo di alcuni anni
        prima contro la Sardegna.
        Il Direttorio ne aveva deciso senz’altro la conquista sin dal settembre 1797 :
        in quanto al pretesto, esso si sarebbe
        facilmente trovato al momento opportuno. La piazza di Valletta, rappresentava per la ftotta francese, un punto di
        appoggio di primo ordino nella guerra
        mariuma contro l'Inghilterra. L'Armata
        partita da Tolone sul finire del maggio
        dell’anno successivo, si presentava improvvisamente all'imboccatura del porto di Valletta il 9 giugno, chiedendo di.
        rifornirsi di acqua. Va notato che sulla
        regata francese “ Orient » trovavasi il
        gen. Napoleone Bonaparte, il quale
        era stato l'animatore di questa spedizi.-one.
        dichiarò sciolto l'Ordine e ne scacciò 1
        L'Hompesch, all'inattesa. domanda
        aveva dapprima formulato:un netto rifiuto, ma poi per consiglio di eminenti
        personaggi dell'Ordine, aveva finito
        per acconsentire. Questa debolezza gli |
        fu fatale.
        Truppe francesi sbarcarono immediatamente nell'isola e s 'impadronirono della capitale: il 12 giugno 1798
        l'Ordeni Sovrano Militare di Gerusalemme, di Rodi e di Malta, aveva. cessato di esistere per volere del gen. Bonaparte. L’Hompesch costretto a rinunciare alla sovranità territoriale, faceva
        vela, su legno austriaco, per Trieste.
        Bonaparte promise ai Maltesi, che
        avrebbero avuto come i Corsi, rappresentanti propri a Parigi, che la religione, la lingua e gli usi del paese sarebbero stati rispettati.
        Istituì a tamburo battente un governo speciale composto di nove membri,
        Cavalieri, salvo poche eccezioni, fondò
        una organizzazione militare, aboli l’Università sostituendovi.una Scuola Cen_trale, ed espulse tutti i religiosi, non
        nativi delle isole di Malta, Gozo e Comino. Vari editti da lui emanati in ma::
        teria religiosa, ed offensivi - del _sentimento della popolazione, furono il germe dei futuri guai. Partito il generale,
        diretto in Egitto, i di lui successori imposero ai cittadini dure leggi fiscali,
        balzelli enormi, aggravati per ‘giunta.
        dalla diminuzione degli interessi dei
        Monti. Si venne così creando un pericoloso stato di irritazione, che andò
        "aumentando, sino a farsi minaccioso,
        allorchè si procedette al depredamento
        degli oggetti del culto, esistenti nelle
        - Chiese, nei monasteri e negli «alberRA
        ghi » delle varie lingue. Ad esasperare
        maggiormente gli animi, tuttii beni
        .appartenenti agli ordini religiosi veni. vano incamerati dal nuovo Governo e
        venduti a vile-prezzo.
        I generali Vaubois e Regnaud, 1l primo governatore militare ed il secondo
        ‘ governatore civile delle isole, si erano
        . alienati in poche settimane a motivo
        dei loro modi autoritari e prepotenti,
        la fiducia e la simpatia dei maltesi: lo
        stesso dicasi dei generali Chanez e
        Brouand, comandanti la guarnigione,
        rozzi ed arroganti. Non vi è quindi da
        meravigliarsi se la notizia della battaglia navale di Aboukir, perduta dai
        «francesi contro gli inglesi rallegrasse
        tutti gli isolani fedeli alle tradizioni
        de] Passato.
        Il fermento non tardò a scoppiare in
        aperta ribellione, ed ebbe ilsuo inizio
        -f
        ra la Popolazione rurale. A motivo del
        tras porto ‘di apparati della soppressa
        «dente ».
        chiesa del Carmine, avvenne un tuinulto durante il quale rimasero uccisi
        il capo della guarnigione della Notabile, tale Masson ed un soldato. l.a sollevazione si ripercuotè nella Cospicua
        ed al Gozo, con altri morti e feriti da
        ambe le parti.
        Il Governo sperava tuttavia di domar la campagna la quale era tutta in
        armi e aveva eletto per generale in capo il signor Emanuele Vitale, assistito
        da vari altri ardenti patriotti maltesi
        quali il canonico Caruana, il conte Manduca, ilconte Teuma, ed il marchese
        De Piro (settembre 1798). In una riunione si reclamò la protezione del Re
        di Napoli, legittimo alto Sovrano dell’
        isola, ed in pari tempo si innalzavano
        nuovamente gli stendardi dell’Ordine.
        Gli insorti non disponevano che di
        500 fucili è 800 schioppi da caccia, e
        qualche cannone: tuttavia il loro coraggio non venne mai meno nella dura
        lotta contro lo straniero.
        Il gen. Vaubois, che aveva tentato le
        vie della conciliazione con promesse
        di sgravi fiscali, vistosi respinto pigliò
        la via del rigore.
        Fra gli animatori più. risoluti della
        cacciata dei francesi dall'isula,si distingueva il capitano Guglielmo Lorenzi,
        nativo della Corsica, ma venuto a stabilirsi a Malta sin da giovinetto. Secondo lo storico Vassallo, egli aveva
        corseggiato contro 1 barbareschi per
        proprio conto e « con fortuna sorprenIlsuo valore ed il suo ardimento, rimasero proverbiali. Egli aveva di poi preso servizio nella marina
        .russa nel 1787, ove Caterina II, gli
        aveva affidato il comando di una flotta,
        che in quel tempo operava contro i
        turchi. Allorchè si era ritirato dal servizio l’Imperatrice gli aveva concesso
        il grado di colonnello. A Malta tutti però lo chiamavano semplicemente « ca- |
        pitano Guglielmo ».
        Fedele all’Ordiné, nemico giurato dei
        francesi, quantunque dapprima si fosse rifiutato, scrive il Boisgelin, di unirsi agli insorti della campagna, aveva
        vrdito una congiura, per impadronirsi.
        | di sorpresa dei forti, e costringere il
        gen. Vaubois alla resa. Il progetto era
        quanto. mai temerario e di-difficile esecuzione. Per quanto la cosa non sia ancora bene accértata sembra che il moto dovesse scoppiare la sera del 10 gennaio 1799, mentre il generale suddetto
        con tutta l’ufficialità trovavansi ad una
        serata di gala al teatro. Si doveva, come primo colpo pugnalare i soldati di
        guardia alle porte, indi avvenuta l'irruzione in città dei contadini armati,
        attaccare il Palazzo del Governo.
        La notte dunque del 10 gennaio terminata la rappresentazione, alcuni
        ufficiali francesi, nell’imbarcarsi a
        Marsamuscetto per recarsi al forte Manoel intesero ad un tratto voci sommesse che partivano dalle vicine roccie.
        Insospettiti diedero l'allarme, e mandarono uno dei loro il tenente Roussel,
        cou alcuri soldati, per vedere di che si
        trattava. I cospiratori —che tali erà| NO — credendo di avere a che fare con
        un grande numero di francesi, si con-fusero e nel maggior disordine si sbandarono: alcuni si gettarono in maré,
        altri fuggirono « per quei duni e fossati»
        altri infine si nascosero alla meglio
        nelle vicinanze. Inseguiti peraltro da
        pattuglioni, trentaquattro di essi fra i
        quali il capitano. Guglielmo, caddero
        nelle mani dei francesi.
        -Il cronista Ransijat, contemporaneo
        di quegli avvenimenti e favorevole ai
        francesi narra nel suo « Giornale » che
        ad avvertire della tramata cospirazione
        le autorità francesi, sarebbero stati. al-cuni greci, ma tale accusa, non potè
        mai essere provata.
        Il Lorenzi tradotto davanti ai tribunali ed invitato a darei nomi dei complici rifiutò sdegnosamente -di farsi
        delatore. Condannato a morte, dopo
        un sommario processo, moriva coraggiosamente il 27 gennaio 1799. Il menzionato Ransijat, scrive « Comecchè
        capitano Guglielmo, non abbia voluto
        palesare alcuno dei complici: ha peraltro confessato, dopo la sua condanna
        di essere lui il capo della congiura, alla quale ha soggiunto diavere pensato,
        perchè il successo gliene parve agevoe, avendo osservato, che le sentinelle
        e i corpi di guardia, facevano il servizio con qualche negligenza. Egli quin:
        di ed ilsuoi confidarono coi pugnali e
        coi cartocci condurre a termine il progetto che erain tale guisa ideato: uccidere le sentinelle a colpi di pugnale,
        gettarsi poscia sui capi di guardia, impadronirsi dei loro fucile e cercare con
        tale mezzo di signoreggiare la città,
        mentre1 ribelli della campagna, avvisati con segni avrebbero assalito nello
        stesso punto tutto il recinto estern È
        per accrescere l imbarazzo e la confusione della guarnigione»,
        Da altri ragguagli si apprende. che i
        principali congiurati si apprende, che i
        principali congiurati capitanando ognuno cinquanta o settanta uomini, dove‘vano il giorno 11 di mattina alle ore 7
        attaccare tutti i posti.
        Lorenzi doveva impadronirsi del Palazzo ove dimorava il generale in capo
        con lo stato maggiore: Peralta (probabilmenteun corso ) ufficiale dei cacciatori sotto l'antico regime, della Porta Marina; d'Amato furiere dell'antico
        reggimento Malta, della Porta Reale: e
        Pulis della Sanità, della Porta Marsamuscetto. Altri infine del forte S. Elmo
        e dell’Albergo di Castiglia. Poi fatti i
        segni convenuti da questo luogo, per
        avvertire i campagnoli, un certo Satariano doveva distribuire le armi.
        Tutte queste disposizioni erano state concertate con mirabile precisione, e
        per quanto nessuno degli affigliati ab:
        bia tradito,
        dubbia, data la forte guarnigione. Va
        osservato che, mentre nessun nobile
        aderì alla congiura, vi partecipò invece
        il clero secolare et regolare.
        Le esecuzioni capitali sommarono a
        38, e durarono sino al 29: oltre al capitano Guglielmo furono fucilati, lo
        Xerri sacerdote, il Pulis ed il d'Amato.
        Il gen. Vaubois, preso da terrore, emanò contro i maltesi editti severissimi
        « sino alla crudeltà ».
        Ciononostante la rivolta almeno nella campagna, continuò più accanita
        che-mai, fiochè il 5 settembre dell’anno appresso, tutta la guarnigione francese di Valletta si arrendeva agli ingleSi. |
        Il 18 dello stesso mese il nuovo Governatore pubblicava il seguente avviso:
        « Volendo S. E. fare sempre più sentire a questa fedele e valorosa popolazione gli effetti di sua grata munificenza e benefico affetto di sua grata munificenza e benefico affetto, e riflettendo al danno che hanno sofferto, e forse ancora soffrono quelle famiglie delle quali qualcuno è stato fucilato dai
        francesi come uno degli uniti al f# colonnello Guglielmo Lorenzi per la
        cospirazione da lui concertata, invita
        le famiglie suddette a presentarsi in
        Palazzo con le opportune prove di
        loro disgrazia per avere dalla Eccellenza Sua un contrassegno di Sua benevolenza ».
        Il nome del Lorenzi è rimasto popolare nell'isola, sinonimo di patriottismo e di coraggio, ed io ho voluto qui
        ricordarne brevemente la figura. Essa
        i è degna di rilievo e meriterebbe una
        monografia particolare: in Corsica non
        mancano gli studiosi adattiad una simile rievocazione che tornerebbe a tutto: onore: della loro forte ed indomabile razza.</texte>
        <auteur>O. F. Tencajoli</auteur>
        <origine>L'Idea Nazionale 304-21-12-24</origine>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>annonce</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>LA CORSE TOURISTIQUE</titre>
        <texte>Le N° 2 de cette si intéressante
        revue paraît aujourd’hui. Luxueusement édité et abondamment 1illustré, ce fascicule contient un choix
        d'articles d’une originalité et
        d'unè tenue littéraire hors de pair.
        En voici le sommaire :
        Editorial (La Corse Touristique) — La Découverte T ouristique de la Corse au XVIII° siècle
        (Louis Villat) — Mon couplet (An: toine Trojani) — Touristes ! vous
        ne prendrez pas les fièores en Corse (D' Marcou) — Les Bienfaits de
        la Peste (Piérre Dominique) - — Napoléon et la Corse (Henri Pierangeli — Za bonne politique dans
        l’Hotellerie (Henri de Forge) — La
        Corse Illustrée — L'Initiation àu
        Tourisme {Léon Maestrati) — Napoléon repose-t-il aux Invalides ?
        (Henri Omessa) — L’Enseignement
        professionnel Charles Nivaggioni)
        — L'Avenir de l'Aéronautique (C.
        T.)— Ajaccio (Max-Roger) — Un
        voyage en Corse (J. de la Parata) —
        Choses et autres (C. T.)
        Le n° 1 f., abonnements: Corse 10 fr.
        Continent : 12 fr. ; Etranger : 20 fr.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Nutizie di Corsica</titre>
        <texte>Aiacciu
        — È morta Madama Michelina
        Santandrea, nata Frigara.
        — È mortu u sgiò Bertora, neguziante.
        — S'annuncia u prossimu matrimoniu di madamicella Maria
        Frasseto cu M. P. du Pasquier. Madamicella Frasseto è a figliòla di u
        sgiò Sulbestru Frasseto.
        Bastia
        — S'annuncia l'abbracciu di Madamicella Vincente Lucchesi e di u
        sgiò Luici Pasquini,
        Cannelle
        — È morta Madama Veduva Piani Francesca a 84 anni.
        Corranu
        — Simon Ghiuvanni Rossi è statu tombu d'un calciu di mula.
        Levie
        u sgiò
        mortu a
        — C'è statu l'intarru di
        Ghiuvan Battistu Romani,
        82 anni.
        
        Oletta
        - — È statu l'abbracciu di Madami- |
        cella Emma Benedetti e di u sgiò de
        Rivarola.
        Olivese
        — È mortu u sgiò Dumenicu Tofani.
        Peru-Casevecchie
        — In Prunu, u mulatere Albertini Jacumu ha firitu d'una stilittata u
        sgiò Casanova Agnulu Maria:
        Pruprià
        — U carritteru Stefanu Ricci,det-_
        tu Cicconi è statu firitu d'un calciu
        di mula.
        Prunelli di Fiumorbu
        — È morta madama Vincenzia
        Dominici, nata. Casseta.
        | Rusazia
        — È mortu u sgiò Mighele Pinelli.
        Sartè
        — S'annuncia u prossimu matrimoniu di madamicella Faustina Pietri cuu sgiò Ghiacumu Petru Abba~.
        tucci, sindacu di Zicavu.
        — È statu l'abbracciu di madamicella Cicilia Tavera cu u sgiò Mighele Durazzo, prupietariu.
        — C'annunianu.u prossimu matrimoniu di madamicella Vittoria
        Ortoli e di l'aiutante Antone Mondoloni. 0 |
        _—
        Santa Riparata di Balagna
        — C'è statu u matrimoniu di madamiccella Maria Jasippina Giudi; celli e di u sgiò Carlu Francisci,
        pruprietariu.
        Ì — S'annuncia a morte, a Marse.
        glia, di u sgiò Francesu Fondacci.
        Serra di Ferru
        — È statu l'interru di madama
        Santoni, mugliere di u sgiò Santu
        Santoni, neguziante a Stiliccione.
        Venzolasca
        — U I7, Sant'Antone eremitu, c'è
        statu, in piazza di l'Oratoriu, a binadizione di e fere.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>annonce</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>A Monsieur. le Vice-Recteur</titre>
        <texte>L'internat des Cours Secondaires
        est devenu un vaste hôpital.
        Trente jeunes filles en proie à la
        fièvre sont alitées depuis plusieurs
        {
        jours dans un dortoir exigu et sont
        soignées d’une façon précaire.
        Le nombre des malades va grandissant de jour en jour. N'est-on pas
        en présence d'une grave épidémie ?
        S'est-on préoccupé en haut lieu
        de ce lamentable état de choses ?
        Nous posons ces questions à
        Monsieur le Vice-Recteur de la
        Corse.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>poesie</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Partanza di un cuscritu</titre>
        <texte>Mi sentu stringhie lu còre
        Ora mai l'òra è sunata;
        Addiu lu nostru amore,
        Tesuruccia inzuccarata,
        Prestu mi ne devu andà
        A serve la Francia armata.
        Stamane versu s’etfre
        Mentre di casa surtia
        - Bidi affaccà lu miò fiore
        Cun Franciscuccia e Maria,
        Eccu cioch'ella mi disse
        Cu dulcezza e curtesia :
        — Si fu parti, bon biaghiu,
        T'accumpagni lu signore,
        Altri namurati un aghiu,
        Sustanza di lu miò còre,
        Chi tu sia lu priferitu
        A lu u vinti cacciatore.
        Parti puru spenseratu
        È senza alcunu timore,
        Cume lu tempu passatu
        Sempre listessu calore,
        Quande fu rifurnerai,
        Averà lu nostru amore.
        Quande fui in so presenza
        Cambiai subitu d'aspettu
        Ch'iò pigliai cuniscenza
        Di lu so degnu prugettu,
        Anch'eo li feci cunosce
        À fine di le miò angosce :
        — Si fu fenissi paròla
        Un ci seria tanti mali,
        Or mira chi per te sòla
        Tutte le cuntinentali,
        Ben che carche di furtuna,
        Ci passar'a una a una.
        Aghiu fattu un ghiuramentu
        D'esseti fidatu a morte,
        Per mè chi dolce momentu
        S'ella vulissi la sorte
        Ch'iò fussi l'annu chi bene
        A la fin di le miò pene.
        Dunque a bedéci ò tesora
        E tuchemuci la manu,
        Eju penseraghiu a te sola
        Quantunque essendu luntanu;
        Eviva le Cursichelle
        Chi nun ci n'è cume d'elle !
        ‘Un giovanu cuscrittu Sampetracciu
        chi parte tiratu per u collu</texte>
        <auteur>Toto Cesari</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>annonce</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>VENDITA</titre>
        <texte>D'òra in-pòi, u duttore Lucciani di
        Moca-Croce duvendu fa i so visiti in
        automòbile véndi u so materiale ipomòbile : : un coupé di marca, una vicToria, una vitturina a unu o dui cavalli,
        tre cavalli, fra i quali unu di 9,éunu di.
        7 anni.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>anonce</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Prospérité.</titre>
        <texte>Nous avons été heureux de constater que La Bataille Corse, la
        combative feuille que dirige avec
        autorité notre excéllent confrère
        M. Dominique Battesti, paraît aujourd'hui sur quatre pages, papier
        de luxe, grand format avec un choix
        d'articles du plus haut intérêt.
        Nos sincères compliments.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>poesie</type>
        <langue lan="ita">ita</langue>
        <titre>Sonetto a la Casinca</titre>
        <texte>Casinca, culla mia, bella qual pura
        Luce, di schietto amor tu sei pumposa,.
        Vaga, ridente, magica, ubertosa,
        Primo genito fior della natura.
        Eterno azuro ciel; la tua verdura
        Per cento acquose bocche invidiosa,
        Ti rende un monte e dolce e graziosa ;
        E il tuo bello è immortal, non passa e dura.
        Ti fan corona sette colli ameni
        Su cui pose sostanza,amor € fede,
        Orti e giardini di delizie pieni.
        Un vasto prato, qual tuo servo è al piede.
        Una parte del mar specchj e mantieni.
        Quando arrise la terra, il ciel ti diede.</texte>
        <auteur>Dumenicu Cristini</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>revue de presse</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Giurnali corsi</titre>
        <texte>La Bataille Corse, 7: du 10-1-25
        BILAN-FAILLITE
        -.. Qu'entends-je ? Je viens de parcourir tes monts et vallons et là,
        l'humble paysan courbé sur ton sol
        improductif, ingrat, sur la terre 1nhabitable, laisse échapper toujours
        Ja même plainte... le même son de
        cloche : « On est fauché par la malaria comme les épis mäûrs le
        sont par la faulx du moissonneur. »
        J'ai vagabondé sur tes routes ensoleillées, tout juste praticables pour
        les bêtes à cornes, et j'ai revu tes
        masures tombant en ruines, tes écoles infectes et désertes ; puis, dans
        l'impossibilité de rencontrer les fiers
        visages familiers d'autrefois, je me
        suis acheminé vers la- ville où j'ai
        revu le même tortillard-colimagon
        qui se trémousse péniblement entre
        Ajaccio-Bastia etCalvi et dans les ports,
        sans défense les puantes galères du
        forban Fraissinet ! !
        Quant au pain quotidien..., on le
        paye couramment, chez toi, 1 fr. 80
        le kilo!!!
        vv
        Baccala per Corsica !
        Cependant, les forçats s’écrieront :
        « Le bloc des gauches a fait plus en
        6 mois pour la Corse, que l’autre.,.
        Ah. les canailles! De gràce, pour
        la vérité etle bien de mon pays...
        qu’on les pende!
        Non, misérables, non, piliers du
        front-hospice de la Santé, la situation
        de notre pauvre Corse est inchangée et ne subira aucune transformation heureuse à moins d’un miracle, d’un sursaut d’énergie des fils
        de Ponte-Nuovo trahis, cadenassées,
        bàillonnés !
        ... Oh, quelles nausées ! Comment...
        un traître-charlatan, un familier dela
        correctionnelle, un sacristain de la
        rue Cadet, députés ? Et puis, voici
        la honte ! !! Voici le mangeur de grenouilles, sénateur de la Corse à la
        place de François Coty ! Non je réve! Que dis-je ? C'est pourtant la réalité! En voilà du sale travail, mes
        chers compatriotes ! Malheureux, vous
        êtes les aides inconscients des bourreaux de notre pauvre mère ! Quel
        crime abominable ! Quelle déchéance ! |
        |
        LI . Cam
        : ———___—__—__ Tm
        rr _—_mm—_—_—r—@—m—mr@—@
        Le problème corse — à quelque chose près — est au même point qu'en
        1768 !
        Mais ne désespérons pas... nous
        connaissons des énergies nouvelles,
        sincères, compétentes, qui attendent
        l'heure du nettoyage de la tranchée
        pour reprendre à leur compte la lourde besogne que le fumier politique
        a gangrené..,.
        Dominique Battesti.
        L'Eveil, »' du 17 januier 1925
        BULLETIN 
        On se plaint parfois, avec juste raison, que les quotidiens insulaires soient
        mal renseignés, quant aux évènements locaux. Souvent, en effet. nous
        apprenons nous-mêmes par hasard
        qu’un crime a été commis dans la Cirnarca ou dansla Casinca, et, si la malchance veut que nous n'ayons pas
        de correspondant dans le village où
        s'est déroulée l'affaire — nous ne saurions en avoir partout — nos lecteurs
        ne l’apprennent comme nous que
        par raccroc.
        La vérité est que la tâche de l'informateur, à Ajaccio, estsingulièrement
        ingrate. Des crimes peuvent se commettre ici ou là : Si nous n'en sommes pas informés directement, ni le
        Parquet, ni la Gendarmerie, ne se
        nd — . —
        -  — —
        —— —
        do neront la peine de nous en prévenir. Le Parquet et la Gendarmerie
        ne se souviennent de l'existence de la
        presse que lorsqu'ils en ont besoin.
        Ils ne semblent pas soupconner un
        seul instant que celle-ci a un ròle
        utile à remplir, et peut parfois méme les aider efficacement dans l’accompagnement de leur tâche.
        Au contraire, leur souci dominant
        semble étre, dès que surgit une affaire, de la mettre sous le boisseau et
        de l'étouffer le plus proprement possible. |
        Des crimes ? Il ne s’en commet
        pas. Des incendies ? Des viols, des
        escroqueries ? Connaissons pas ! De
        toute façon, c’est notre affaire; à
        vous d’être assez malins pour les
        découvrir. |
        Oh ! on ne nous opposerait sans doute pas un refus systématique, si nous
        demandions des renseignements, car
        ce serait plus grave. Mais on fait le
        mort on nous laisse nous débrouiller. La presse ? Peuh ! ca n'a aucun
        intérét,
        C'est une théorie. Nous
        à l'usage, ce. qu'elle vaut.
        Du méme, n° du 22 Janvier 1925
        BULLETIN
        Mon excellent confrère Vincent de Peverrons,
        _— ae i ae...
        retti, dans son dernier article, relatif à

        la cléture générale de 1 n «
        avec son tulent Coutumier le a
        grives et les pouvoirs publie mn
        Les raisons que fournit M 8,
        pour justifier les mesures Pri de hi
        ministralion, en ce qui once RE
        tection des grives et des merle._ ai
        damment d'un grand poids e: Son.
        mine ces oiseaux, il ren
        Or, il importe qu’il en resta ©}
        les nemrods à venir, soit Don Bo.
        grand bien de l'agriculture ÙN e;
        Ce sont de grandes associa
        seurs continentaux qui ont
        fussent prises ces mesureg de
        « Mais, d'autre part, les chagge ol
        affirment que le merle et la ùn i
        nuisivles à l'agriculture, et BtÎte ;
        époque où l'on puisse les chasser la
        commence au moment où Ja LR
        clôturée. has
        ... Pourtant, puisque dang
        partements on a prolongé disque à
        vrier, — peut-être méme plus | N
        délai accordé pour Ja chasse au Md
        à la grive, pourquoi n'en pas. Ri
        proliter également les chasseurs hi
        Si ce mois de « rabiot , est ai Ca
        dans le midi, comment serait-il in,
        ble chez nous? Il y a peut à
        une excellente raison, mais lan :
        ma confusion, que je ne Ja di
        Je ne demande, du reste qu'à LÈ
        d fi:
        naître et à la divulguer...</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
</revue>
