<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE revue[
<!ELEMENT revue (metadonnees,rubrique*)>
<!ELEMENT metadonnees (numero,date,ark) >
<!ELEMENT numero (#PCDATA)>
<!ELEMENT date (#PCDATA)>
<!ELEMENT ark (#PCDATA)>
<!ELEMENT rubrique (type+,langue+,chronique*,titre+,texte+,auteur+,compositeur*,traducteur*,origine*)>
<!ELEMENT type (#PCDATA)>
<!ELEMENT langue (#PCDATA)>
<!ELEMENT auteur (#PCDATA)>
<!ATTLIST langue lan (cos|fra|ita) #REQUIRED>
<!ELEMENT titre (#PCDATA)>
<!ELEMENT texte (#PCDATA)>
<!ELEMENT compositeur (#PCDATA)>
<!ELEMENT traducteur (#PCDATA)>
<!ELEMENT chronique (#PCDATA)>
<!ELEMENT origine (#PCDATA)>
]>

<revue>
    <metadonnees>
        <numero></numero>
        <date></date>
        <ark>bpt6k1330784t</ark>
    </metadonnees>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>A Conquista di l'Autonomia</titre>      
        <texte>A pròva è fatta chi l'autonomia è à prima cundizione di u
            risurgimentu corsu. Ma l'intrapesa è più ca majò parchi
            un s'agisce di nient'altru. ca
            d'ottene u ritiru di tutt'u sisteI
            ma amministrativu e legislativu francese.  
            A cosa un pò andà senza 1mpittà ostaculi; l'Idea Nazionale Corsa si scuntrarà cu altri
            sintimenti, altre idee e altri
            ' interessi. I so nimici principali sò: u patriuttisimu artificiale francese, a. falsa cuniscenza dia Corsica e l'interessi individuali di tutta scanurza.
            À realisazione di l’autono mia isulana ha contr'ad ella
            _- u statu francese e a so pulitica
            'unificatrice di sempré.
            U sintimentu francese arradicatu in Cirnu da a suggestione di l'apparenze, mutatusi
            in patriuttisimu francese pa u
            mezzu dia scòla, di a stampa,
            di u pulpitru un ha, nepuru;:
            par appoghiu ca l'ingannu e
            l'ignuranza. À curiscenza di
            a Corsica u face andà in fume.
            ~U falsu cuncepimentu di u
            nostru paese, vistu attraversu
            u cannucchiale parigginu e
            sicondu i scrivani cuntinèntali chi u rapresentanu cume un
            vecchiu rughione di à Gallia!
            cume un paese ch'un pò nulla
            senza a Grande Patrie a qual’
            ellu deve tuttu, si tròva sbugiardatu-da i fatti.
            Dipòi a monarchia assoluta,
            ‘e sopra tuttu dipòi a Rivuluzione e l'Imperu, u statu francese ha fattu una pulitica d'unificazione e d'assorbimentu
            i di l'elementi eterogenei: .
            : . À risistenza attiva di st'elementi essendu compia avanti
            d. 1789,i diversi guverni un ebbenu ca a mette in asta u piso_ ne di tutt'a so amministrazione
            _ centralizzata da chi l'aggregaZione di pòpuli cusì diversi
            si pudissi realizzà.
            Si capisce chi u statu un bo_glia, par amore, -cambià d'andatu puliticu, ma si capisce dinò ch'ellu sarà obligatu
            ad inchinassi davant'a vulintà
            dun pòpulu.
            Bisogna dunque ad esse fori. A nostra forza è l’assoluta
            cundizione di a vittòria. Per
            CIÒ;ci tocca a distrughie in CorSca u patriuttisimu d’impurtazione, i preghiudizj,l'individualisimi.Sarà u nostru scopu
            d Ogni jornu di travaglià a ren©a° nostri fratelli u veru sin1 unul "rate.
            raggiunamentu, ci furzaremu
            di dà atutti l'isulani a cuscenza di cioch'elli devenu brusgià,
            di cioch'elli devenu difende.
            Travagliaremu a sviluppà in
            elli u sintimentu di ciò. chi
            ghiè sòiu, a falli vede i piricusibilità di vita ne l'avene.
            _ Quandi st'intrapesa di lavaciarbelli sarà avanzata, a prima parte di a nostr'opara sarà
            compia: avaremu a forza cu
            noscu. x
            AE
            Ci ristarà ad organizzalla,ad
            utilizzalla. Un la pudarému fà
            ca innalzendu da par noi ciochi manca a’nostra vita propria. Posta chi u rutame amca à custruisce l'edifiziu economicu e intelléttuale chi ci
            DD uv . - - za legale di a nostr'autonomia.
            tal volta limpida, tal volta un
            spiega l'accessi freguenti d'un
            sintimentu naziunale cirneanu. 
            A cunsiguènza di a vitalità
            d'una tale cuscénza è l'aspettu
            frustere di e cose di Francia,
            curiosità o disgustu di a vita,
            re; sti sintimenti sò u corôllariu di su scuru trasaltu, ruina
            di l'antica fierezza.
            Da un altru latu, a nostr'azione un è miccaun fattu stranu in la stòria di e nazione;
            [ cuntinua a serie di muvimenti di risurgimentu chi cumen: 
            cianu a’ liberazione greca per 
            finisce a-.quella di l'Irlanda.
            vegliu d’una naziunalità. :
            cioch'ell'è un muvimentu autonomista ; u pòpulu u'nduvina. À logica d'i fatti e a forza
            zione cirnése versu a' ricuperazione di e so libertà.
            tr'idee un c'è ostaculi ch'un si
            possinu francà.
            Ad ognunu di vene a cresce e
            squatre di quelli chì ci marchianu a fiancu.</texte>
        <auteur>Petru Rocca</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>L'ITALIA DIALETTALE</titre>
        <texte>L'eminénte maestru in glottologia, Clemente Merlo, u sapiente
        rinumatu, prufessore a l'Università di Pisa, ha cuminciatu a publicazione di a so dotta rivista : « l'Italia dialettale », Sta publicazione
        ne dai studiosi d'Auropa e d'America. chi s'interessanu à l'origi"Cuntinuendu i lavori luminosi. di
        l'Ascoli e di Salvioni, Clemente
        Merlo, infatigabile ind'a ricerca
        minuziosa -di tutti i parlati. neolatini ch'ellu sfronda dipòi vint'anni,
        dòpu avè :snudàtu, unu a unu, -T'anelli di l'immensa catena linguistica, ci dà u risultatu di e so investigazione. A luce ch'ella. lampa
        sopra l'intrecciu dialettale chi abbraccia a Penisula e l'Isule circunvicine, un pò lascià indifferenti
        nu qualchi fierezza di u linguaggiu chi no.parlemu e scrivimu,
        tutti. quelli chi vòlenu -travaglià a
        a: rifiurenza di alingua nustrale devenu cunsultà sta Rivista e un
        { chiude l’arecchié a ‘e voce autori. zate chi s’alzanu da:l’altra sponda.
        Mérlo,
        Ind'un primu articulu,
        Scumpartisce i dialettiin quattru cantere : A, Dialetti neolatini, micca
        particulari a l’Italia
        B. Dialetti distinti da u talianu,..
        a sistema speziale a l’Italia ;
        _ C. Dialetti alluntanati da u tipu
        italo-tuscauu, a sistema pàrticulare.
        D.U Tuscanu è u'linguaggiu litterariu italianu. Su
        À u primu gruppu s'iscrivenu,
        i dialetti franco-provenzali, provenzali, ladini, vegliatto..
        A u secondu i dialetti gallo-italichi, spartiti da l'Ascoli in. liguru,
        _piemunticu, lumbardu, emilianu e i
        dialetti sardi... /
        A uterzu, i dialetti di Sicilia, di
        e pruvincie. napulitane, di l'Umbria, di e Marchié, dia pruvincia
        di Roma (dialetti
        sarà accolta . cu gran suddisfazione di i dialetti figlioli di Roma.
        noi altri Còrsi, Tutti quelli chi ha-.
        italiani centro
        meridionale ) u venezianu e u còrsu.
        A u quartu, i dialetti tuscani, divisi da Parodi, in quattru branche:
        a fiorintina, Pisa-Lucca-Pistoia, a
        senese, l'aretina. a
        Esaminendu, d'un simplice colpu
        d'occhiu a quistione dii dialetti
        sardi, u Maestru spone i punti ario-.
        Si :
        « Oggi si ritiene da tutti concordemente che al sardo spetti un
        posto a sè nel sistema delle lingue romanze ; solo si fa questione
        se le parlate settentrionali, le sassarese e in genere le galluresi, siano da unire alle centrali, allé meridionaäli, allé lôgoduresi e campidanesi o non piuttosto alle corse,
        al corso altremontano : Nulla di più
        naturale che tra gli abitatori di due
        sponde opposte separate da cosi
        breve tratto di mare, i contatti siano stati frequenti in ogni tempo,
        anche in età antica romana e pre-.
        romana:invasioni in un senso e
        nell'altro, sovrapposizioni non saràno mancate di certo. Ecoricamente, il gallurese potrebbe essere
        sàrdo contaminato di -corso non
        méno che corso contaminato di
        sardo a lo stesso si dica del cor- .
        so oltremontano. Oggi l’area gallurese e la còrsa oltrantontana sono
        quanto mai anguste, circoscritte
        alla parte estrema, rispettivamente
        meridionale e settentrionale delle
        due isole. Sarà stato sempre cosi? .
        La dove sono le Bocche di Bonifacio si trovorono un giorno di
        fronte due unità ‘etniche e linguistiche profondamente diverse, l’una di tipo sardo, l’altra di tipo
        italiano ? O1'italianità del corso cismontano non è indigena, etnica
        ma acquisita, importata ? »
        A rispota a tutti sti punti d'interrugazione, un si pò fà subitu
        subitu. Ci truvemu in presenza d'una doppia custatazione : u gallure-.
        se e l'oltremuntanu o pumunticu
        formanu un solu ramu; u cismuntanu fiuritu di tuscanità pura, riccu di succhiu oltremuntanu, forma una cacciata originale chi merita d'esse studiata. Fin tantu chi
        u ceppu cumunu ùn sarà scupartu cu tutti i so radiconi, chi l’ap:
        porti un saranu schiariti, ci s'è pèrmessu di crede chi a nostra parlata, specchiu d'une razza valurosa
        e ideatrice, è una pianta nustrale.
        Ringraziemu,, sinceramentu l’eruditu linguistu, onore di YItalia, di
        pone in vista di i sapienti di u mondu intieru, u prublema di u còrsu e d’insegnacci e crocivie di V'Italia dialettale.</texte>
        <auteur>Dumenicu Carlotti</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>conte</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <chronique>Fantasie -di A Muvra</chronique>
        <titre>Lezione in trenu</titre>
        <texte>In trenu. — Si ratachia di u tempu, di l'annata sicinosa, di e vigne
            seche, arrustite, di u pane a quaranta solli u chilò, di u ladru di
            Fressineghiu, di u percettore, di i
            deputati, di e strade appicca-cane,
            di a nostra miseria... e di chi n'è
            causa8 ‘©
            In un scornu, cu i so spechietti
            a cavallu a u nasu, Ziu Carlone
            leghie u so giornale.
            — Ciè nunda di nòvu, ò ziu, nant'a su giornale ? dumandò u giovanottu ch'andava in Bastia a piglià....
            u battellu. 
            — Un si lagna... ciè sempre quelcosa a leghie nant'a i giornali. Te-.
            ni! si bò bulite bede...
            — Umbè! un ha gattivu curniame què ! Scrittu in corsu! Caspita ! Qual'è pò chi u sà leghie stu
            sagranchià ? Buh! abbisa tamanti
            punti! Què dev'esse a pagina pe i
            ceghi ? È sti tre puntoni quì, chi
            bôlenu di: P. C. A. Pr...
            — Queéssa ha vi diceraghiu in trè
            spalate :
            P., Postu ;
            A., Armata. . _
            — Lupa !. È schiattata a guerra
            soga ? K 7
            — Ùn è ancu schiattata... ma porebbi accade! In tutti i casi sta volta saperemu... perchè ?_
            — Allòra sentimu un pocu, quandu contate di dichiaralla, sta guerra?
            — Un sò! un bi possu. dì... ma
            intantu s'appinzanu e sciabbule,
            s'arrotanu i feri, si pròvanu i- muschetti, s'imburanu' e cherchere e
            s'empienu e caserme di sullati.
            — Di Marocani ?
            — Aspettate pò chi seranu MaroC., Cumandamentu ;
            cani! Di Corsi, micca di Marocani. Dece : mîla- seranu digià 111gagiati a Maghiu passatu — e tutti i
            jorni ne jugne à u scagnu per. fassi
            scrive. Tutti volontarii ! Tenite a
            mente !  tI
            — È u nimigu, l'avete buscu ?
            u Signor, si! Ed ellu chi c'ha
            trôvu ; e pò ha tròvu ancu à boi —
            [ U cuniscite cum'e me. N'aveté ragiunatu ancu pocu fa... cun l'amici
            {chi sò qui. .
            — B'accordu tuttu. Ma sti sullati
            [ qual'è chi si senterà capace di cumandalli. Un cridite micca ch'ellu
            bi basti un capurale ? o 
            — Ci seranu i capurali, i culinelli
            Je ancu un Generale.
            — Si porebbe sapè qual'ellu serà.
            stu Generale ?
            — U Generale è......
            — Ié! éd ellu!... U cuniscite ?
            —. Innò! un nu conoscu micca....
            ma n'aghiu intesu parlà.</texte>
            <auteur>A. F. TRISTANI</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>poesie</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>A Fetta</titre>
        <texte>Tra e piemimorie di a mo età innucente
            A più viva, a più cara ebinadetta
            E' quella chi mi fa turnà prisente
            U custume dumesticu di a fètta.
            _ A mane i capudannu,a temp'a ghiornu,
            Tutta a famiglia — dopu avè prigatu
            In ghiegia —si strignia, alegra, intornu
            A babbu. E, cume ugnunu avia aguratu
            Pace e salute (1) ad ellu. ed ellu a ugnuru
            — Fattu u segnu di a croce — adagiu adagiu
            Babbu affitava un pane (2),e ad un per unu
            Dava a so fètta,e li scrucchiava © un n bagio.
            E ci parìa chi cu € so mani stesse
            Diu ci purghîssi a fètta: e di più ancora
            Ci desse, eu u so fruttu (3),una prumessa
            Di grazie in tuttu lannu, ghiuntu allora,
            "A nimu nun fia, dunque, maraviglia
            Chi n'aissimu a fètta in rivarenza,
            '" Cume simbulu sacru di a famiglia,
            E simbulu di a santa Pruvvidenza.
            Ancu luntanu, ugnun vulia a soia,
            Casinnò frumbulava una prutesta.
            E par babbu, a mandalla, era una gioia,
            E par noi; a ricevela, una festa,
            Mi n'arricordu di u mo inchéètu affannu,
            Quand'era a studiu, in Pigna, da zitellu,
            _ S'ellu tardava,a mane' i capudannu
            Ad arricammi a fètta ùn moratellu.
            M'arricordu cun chi divuzione
            A mi sgranava,e cun chi gioia in visu,
            Dinticchiulendu adagiu ugni vuccone,
            Cume s'ell'era pan di paradisu.
            Si saria dettu ch'ellu s'ingullia
            inseme a a fètta un caldu nutrimentu
            Di u spirtu di famiglia: e ne vinia Più tennaru e più forte u sintimentu.
            Fruttu di Diu, ci hai cunsirbatu sane
            Cuscienza e fede tra cuntenti e guai !
            Par quessa — credu — riliggione e pane
            Un ci n'è,grazia a Diu, mancatu mai.
            ‘ augurio rituale di capodanno. 
            2. Schiacciata (cugiola) di forma rotonda,
            confezionate con fior di farine, cacio fresco è
            zuechéro, cotta in forno -- Una costumanza
            della fètta, somigliante alla nostra,esiste in
            certi paesi della Sardegna; ma si ne compie
            ll ritto, invece che nel capodanno, nell’Epifania. La schiacciate sarda,chiamata sa gujata,
            rotonda anch'essa, è tutta ricoperta di semi,
            raffiguranti il grano, augurio di abbondanza.
            Prima di affettaria il capo di famiglia la mette e Ja. preme aul capo del figliuolo maggiore.
            Poi là divide in parti eguali tra i presenti,
            -3. Conun sentimento squisito di religione edi
            gratitudine verso la Provvidenza, in Calenzana,in Moneale e in altri paesi il pane è chiamato talvolta fruttu di Diu.</texte>
        <auteur>U Babbuziu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>lettre</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Una Lettara</titre>
        <texte>Auversa, li 20 jennaghiu 1925
        Cari fratelli,
        Sta mane in le nébbie e lu. freddu
        di a Schelda, mi -junghie Muvretta
        cu l'articulu di ziù Santu !
        E subitu mi ricordu quelle passighiate fate cun ellu e quella surgente sempre fresca, limpida e pivarosa
        ch'era a so cunversazione.
        E uso stille è cume-a so lingua,
        chiaru, semplice e animatu.
        Da ch'un stampate e so opare? A
        Muora mi pare capacissima d'intraprende tal cosa.
        Ed eu, da più di vint'anni scalatu
        in ste pianure, umide ma senza zin-.
        zale,dumandu un altra cosa : chi ziù
        Santu lasci scritta di so proprie manu una grammatica e un vocabulariu corsì, di manera chi nò possimu,
        noi luntani dalla Terra degli odii
        tenacci e dei fervidi amori quandu.
        ci ne vene voglia, scrive in corsu veru e no'in corsu cianfrese.
        A cingnania chilomitri da quì esiste
        un amicu : Michele di Bônifaziu; di
        tantu intantu, par telefonu,ci femu
        una discursata in corsu.
        Una volta a damicella mi dumandò, quandu ebbemu finitu.
        — Quelle langue avez-vous parlé,
        monsieur ?
        ~— La langue maternelle de Napoleon, rispundedn.
        Mandatemi L’Almanacu di A Muora. Scusate a me scrittura, fatta
        _ apposta un po'stramba per piattà
        l'errori, e e fòte dicenu i marinari capicusini di Marseglia.
        Tanti saluti a ziu Santu e caramente.a boi tutti.</texte>
        <auteur>Anghiulu Francescu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>CIVILISATION</titre>
        <texte>Une séance mémorable à la Chambre des députés        
        Avec une éloquence rare et un
        mordant extraordinaire le député
        Doriot a dénoncé, du haut de la tribune, les saletés que par le canal du
        de têtes Liautey » —
        comme le nomme l'Humanité — la
        France accomplit au Maroc.
        Par ce qui se trame de nos jours
        au pays d'Abd-el-Krim on peut ju[gerde la sincérité du peuple qui
        prétend se trouver « à l'ombilic de
        la civilisation ».
        Voici d'ailleurs ce .que nous dit
        de son pays le député Doriot :
        « Par la convention franco-britannigue du 8 avril 1904, la France a
        abandonné le peuple égyptien à l'impérialisme anglais et l'Angleterre, en
        rétour, lui a reconnu le droit de maintenir le régimeexistant au Maroc.
        L'Espagne, qui n'avait pas été consultée par la France et l'Angleterre,
        se voyait octroyer par cette conventi.
        on Ceuta, Melilla et certains presi dios. Au cours de la méme année 1904
        des négociations furent engagées avec
        l'Espagne qui adhéra publiquement
        à l'accord de-1904 et qui s'engagea,
        avec la France, à respecter l'intégrité
        de l'empire chérifien.
        Maïs les diplomates, bar une ruse
        pleine d'hypocrisie et de mauvaise foi
        firent suivre cette déclaration publiblique par une disposition secrète aux.
        termes de laquelle la Francè et l'Espagne se partageaient les terres du
        sultan dont elles proclamaient, d" autre part, la souvèraineté.
        «- On commettait ainsi un véritable
        vol à égard de la nation marocaine.
        « Les voleurs ne s'entendirent pas
        entre eux. L'Espagne prétendit que
        ses droits historiques auraient dii lui
        ‘valoir une part meilleure.
        « Les impérialistes espagnols. s'appuyèrent sur l'Allemagne qui ayant
        été écartée du partage était toute disposée à accueillir les plaintes de nos
        VOISINS.
        « Ainsi le Maroc devenait une pomlistes et nous rapprochait de la guerre
        mondiale. Tous nos acfes, au Maroc,
        ont contribué à augmenter le différent. :
        « En 1904, l' émission d'un emprunt
        pour le Maroc valut à nos banques de
        scandaleux bénéfices.
        Après avoir fait un peu de lumière
        sur.les véritables raisons de l’occupation Marocaine, et sur. les spéculations bancaires éhontées qui se
        font sur les cadavres des marocains
        M. Doriot continue ainsi:
        « Que l'on revienne pas nous dire
        maintenant que l'occupation du _Maroc a été faite pour civiliser le Maroc
        ou dans l'intérét des ouvriers francais:
        elle a été faite dans le seul intérêt des
        banques.
        ... Depuis 1907, la France a dépensé au Maroc 3 milliards 419 millions
        et perdu 12.000 hommes, tués ou morts
        de maladie.
        Parmi tant de soldats qui ont
        «crevé » dans le bléd marocain pour
        grossir les revenus des capitalistes
        français combien de corses y a-t-il ?
        Sans crainte d’être démentis nous
        pouvons affirmer qu'il y en a. un
        bon quart !
        M. Doriot nous dira ensuite de quelle facon la France pacifique et généreuse civilise « les barbares »
        « Le Maroc n'est pas pacifié depuis dix sept ans ef vous avez exproprié déjà plus de 400.000 hectares de
        ferres. La compagnie agricole a été
        créée à cet effet par un capitaine Huot
        qui, alors quil était dans l'armée
        active, avait repéré les riches terres
        du Sebou, sur lesquelles il s'empressa
        ensuite au nom de sa société, de metfre la main...
        ...« l'arrive àla deuxième période
        de cette histoire tragique:la compa grie marocaine de Rabat passe èl'action directe contre les indigènes"
        Des troupes arrivent en trombe, incendient les meules de grains, s'emparent du bétail ef des biens des indigènes ef tuent un homme; on trouve la
        !race de cette opéràtion dans le rapport du conseil d'administration. Les
        indigènes déposent une plainte qui
        porte 155 signatures, parmi lesquelles
        me de discorde entre Etats capita-)...
        celles des notables du pays.
        Cela ne vous rappelle-t-1l pasun peu
        les procédés de nos fiers aïeux les
        gaulois ?
        « Vous voyez .donc à quoi servent
        les fronpes d'occupation! »
        « Je vais vous conter une seconde
        histoire; un de nos amis soldats nous
        a communiqué des. instructions données par un colonelaux chefs de poste;
        ce colonel ordonnait dè tirer sur les
        laboureurs dissidents qui ensemencenfaux environs des postes.
        Général Nollet. - — Ce sont des enÀ nemis.
        Doriot. — Ce sont des Marocains qui
        sont chez eux et que vous voulez ajfjamer pour les vaincre !
        « Une autre instructionordonne de
        ne pas spécifier le sexe et l'ôge er indiguant le nombre des dissidents fués
        ou blessés: vous ne vous inquiétez bas
        en effet, de tuer des enfants, des femvoulez pas qu'on le sache: vous êtes
        frop honteux de votre œuvre de civilisation »... :
        « Vous avez vu sans doute cette
        photographie d'un adjudant aviateur
        portant les tétes coupées de deux Marocains. On se défend, on tue: c'est
        naturel! Mais on ne sè fait pas phoproduits de là civilisation francaise !
        Tiens ! tiens... mais nous pensions
        que c'était là mònôpole de « boches »
        monopole que les français n’osaient
        pas leur disputer...
        Laissons encore la parole au député Doriot :
        pitaliste, Abd-el-Krim est un organisafeur remarquable, un grand chef
        gui exerce sur le peuple rifain un
        pouvoir absolu.
        «ll agit dans l'isolement et le silence;;l fait régner l’ordre ef la loi. La
        sécurité des personnes, des biens et
        des communications est assurée. L'anarchie' ne régne done. pas là-bas,
        comme le dit le maréchal Lyautey.
        -« D'autre part, les _ brovocations
        incessantes de notré presse ne trot
        Krim a déclaré à M2 Jacques Marsillac qu'il veut la paix avec Ia France.
        Alors pourquoi ces menaces?
        « Le maréchal Lyautey a dit : « Il
        faut absolument enrayer l'anarchie
        dans le Rif».Notre Parti reconnaît
        aux indigènes le droit dese dresser
        contre les colonisafeurs. » Lo
        Mais cela n’est sûrement pas
        du goût du « m’as-tu vu » Liautey
        qui. possède, semble-t-il, une prédilection marquée pour toute terre
        -qui n'est pas européenne et qui n'hésiterait pas une minute, accompagné de sont fidèle accolyte le général Calmels, à s ‘installer en Chinc s’il pouvait être certain de faire avec le chinois'cé, qu'il fait avec
        le marocain. 
        On en arrive ensuite à parler d'Abd el-Krim le leader de l'indé pendance
        marocaine :
        Abd-el-Krim a batti Raisouli, qui
        « SI Abd-el*RKrim ne représentait
        pas personnellement cette tendaice
        son peuple la représente, C’est pourquoi nous lui avons envoyé le télégramme qu'on nous reproche tant.
        Ce télégramme salue la victoire
        du peuple riffain et affirme que les
        peuples coloniaux onf le droit de
        lutter contre tous les impérialismes,
        français Y compris,
        Absolument ! Et nous ne comprenons pas du tout l'indignation du
        peuple Le plus pacifique du monde devant une affirmation aussi
        juste... 
        IT est, croyons nous; ‘inutile de
        nous étendre davantage sur ce sujet que le député: Doriot à magistralement exposé, avec un courage quì lui fait honneur, devant le
        parlement.
        Concluons en disant simplement
        que celte séance du Palais Bourbon n'a fait qu'aviver dans noire
        souvenir la mémoire des corses tombés à Pontenovu pour l'indépendance de leur patrie.</texte>
        <auteur>Paulu Orsoni</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>UNE ÉDIFIANTE HISTOIRE</titre>
        <texte>M. Fontaine est un homme sérieux.
        C’est là un fait acquis qu'il faudrait
        bien se garder de révoquer en doute. Ses thuriféraires habituels vont
        même plus loin, Ils s'accordent à lui
        reconraitre d'autres éminentes qualités qui pourraient bien le classer parmi les gens de génie. A les entendre, la présence d'un pareil homme
        chez nous est un vrai bienfait des
        cieux. Nous ne saurions jamais trop
        remercier la divine providence de nous
        en avoir fait présent.
        Et de ce ton on continue jusqu'à
        la gauche. On nous permettra de
        n'être pas..de cet avis. L'arbre se reconnait à ses fruits, un mauvais arbre
        ne peut que donner de mauvais fruits,
        ce que ne fera jamais une excellente
        plante. Si M. Fontaine est un homme
        sérieux, son administration fout enière doit s'en ressentir. Elle doit
        porter cette marque particulière qui
        distingue et illustre son chef. Or il
        nous est pénible de le constater et de
        le dire, M. Fontaine n’est pas un homme sérieux et son administration est
        loin d’être intelligente et sérieuse.
        Une preuve entre mille va vous
        édifier. Un voyageur des plus respectables et par son âge et par sa condition, entre dans un compartiment
        à une station où .le chef de train:
        seul doit délivrer les billets. Un homme coiffé d’une casquette des employés
        de Ja Compagnie est à la portière du
        wagon. Ils s’empresse de réclamer
        à nofre voyageur la somme de trente
        cinq centimes. Celui-ci s'exécute et
        deux personnes qui se trouvent dans
        le même compartiment que lui entendent et voient bien toutce quise
        passe. Après quelques minutes de trajet, notre voyageur est arrivé à
        destination. Sur le quai dela gare on
        lui réclame son billet, n'en ayant jamais recu il se trouve dans l’impossiblité de pouvoir le remettre. Il à
        toutefois bien soin, de faire constater
        par. les deux personnes voyageant
        ‘avec lui qu’il a belet bien payé. L'inspecteur qui a assisté à toute cette scène, Ss 'empresse d'y mettre fin en con
        gédiant le voyageur. A quelques jours
        de là, le même Inspecteur convoque
        ‘en gare de X... le même individu en le
        sommant dé verser immédiatement la
        somme de trente ‘cinq centimes afin
        - d'éviter: un: procès verbal. L'argent
        réclamé est versé le même jour, tout
        serait fini là si l'infortuné voyageur
        n'avait cu la malencontreuse idée de
        coucher ses doléances sur le registre L De plus en plus nos jeunes con- :
        des réclamations figurant en gare. Sa
        plainte est instruite par le même
        Inspecteur qui ayant tout entendu et
        tout:vu n’a pas obligé celui qu’il reconnait maintenant coupable à payer
        avant de quitter la gare,
        Ce qui s’est passé, vous ne sauriez
        jamais vous. l'imaginer. L'Inspécteur
        ne pouvant nier la présence des
        deux témoins s'est ingénié à les faire
        abonder dans son sens. «Les témoins
        invôqués par M. X... dit-il dans son
        rapport ont bien déclaré J'avoir vu
        faire semblant de tirer de sa poche
        son porte-monnaié sans toutefois verser
        ‘aucun argent.»
        Ce rapport a mis fin à lincident.
        Un voyageur. dont l’honoräbilité n'est
        pas contestéé même par M, Fontai- 
        ne peut-il faire semblant de tirer son
        porte monnaie sans payer. alors et
        surtout qu'il s'agit d'une misérable
        somme de trente cinq centimes ? Un
        homme sérieux, une administration
        sérieuse, peuvent-ils admettre une pareille solution. Cet inspecteur qui
        s’est sigrialé par une trouvaille si ‘gén
        niale a sans doute une imagination
        fertile. Son zèle mérite bien une récompense. La gratification de mille francs
        qu’il vient de recevoir au premier
        Janvier est insuffisante, Il fàut mieux
        que cela pour pouvoir payer ses bons
        et loyaux services. Demandez pour
        lui. M. Le Directeur, la croix de la
        Légion. d’honneur. Je serài heureux
        de me fendre de trente cinq centimes, et le voyageur en question en
        fera sans doute autant pour acheter à
        cet inspecteur une croix qui fera
        l'admiration de tous nos subordonnés.
        Ce que je vous dis ici est sérieux ét je
        vous donnerai mon adresse le cas échéant.</texte>
        <auteur>Pierre Ignotus</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Cronaca Aiaccina</titre>
        <texte>Pour les deshérités
        De généreuses initiatives vont
        faire incessamment revivre en notre ville l'œuvre bienfaisante du
        Fourneau Economique.
        Cet établissement qui Ouvrira.
        bientôt ses portes dans la
        Maréchal Fiorella permettra à de
        nombreux malheureux d'avaler le
        soir venu une bonne soupe chau.
        de moyennant une très modique
        somme.
        z-z Nous faisons des vœux ardents
        pour que la charité de nos. conci- -:
        fasse durer le plus pos-toyens
        sible cette oeuvre de haute philantropie.
        A l'œuvre
        Notre municipalité paraît être
        rue .
        sortie de sa léthargie et vouloir rat. traper le temps perdu.
        On procède actuellement à quel:
        ques travaux que. nous souhaitons :
        voir menés à bonne fin et être.
        suivis de tant d'autres que lon «
        nous a promis et qui s'imposent.
        Parmi ces derniers: l’achèvemeni :
        du nouveau collège paraît récla:
        mer l'urgence si l’on ne veut pas :
        avoir à recommencer plus tard ce
        qui est déja fait.
        Mais la besogne la plus impor- tante èt à laquelle, semble-t-il, on :
        ne prête pas assez d'attention est :
        une besogüe de salubrité et d'hy-:.
        giène.
        Quand donc nos édiles voudront :
        considérer avec le sériéux qu'elle mérite la malpropreté de la ville
        pour y porter promptementremède.
        Quand voudront-ils se décider à :
        faire cèsser cette ignominie qui
        s'appellela cour intérieure des mai- _
        sons dont on fait aujourd’hui, au:
        gré des locataires, des basse-cours, '
        des auges à cochons ou des fosses ©
        à vidange ??..
        Lés masques È
        Malgré le peu d'allant què les _
        fêtes du carnaval ont cette année _
        une multitude de masques ont fait :
        leur apparition dimanche dernier :
        vie ville que la persistance du beau
        temps ne peut arriver à dérider.
        citoyennes rompant résolument avec
        les préjugés surannés se déguisent ©
        à qui mieux mieux.
        Et chacun a pu se rendre compte:
        de la grôce qu'elles apportent dans .
        leurs ébats mémes lorsqu'elles imi
        tent Julot des Fortifs, ou qu’elles :
        confère le masque jeunes gens où
        et ont essayé d’'égaÿyer notre pàu- "
        Tai
        ee
        intriguent avec lea culôt > que leur
        petits vieux: bien propres. el
        Allez-y, Mesdemoiseilles, - riez;à vos blanches quenottes...si cruelles pour « les hivernants de 1a vie ! »..
        sautez, dansez. Le rire va si bien. _
        -Car c’est encore à Carnaval què © 
        vous êtes le mieux vous même.
        Ralph à Ajaccio ch:
        C'est avec un vif plaisir què 10us ~
        apprenons -la venue très prochaine *
        du célèbre professeur de. Magné- tisme, hypnotisme et spiritisme.
        Ralph qui n’est pas un inconnu .
        pour les Ajacciens.
        Raiph, personne ne l'ignôre, est :
        aujourd'hui le maître incontesté des sciences télépathique et spirite ; sa:
        renommée sans cesse grandissante :
        défraye les chroniques du monde
        des savants.
        Ralph qui a prédit l'an passé, entre .
        autres choses, le triomphe de M.
        François Coty aux élections séna-:
        toriales nous revient d’une tour- :
        née de. conférences sur la côte
        d'azur.
        Nous lui souhaitons une cordiale :
        bienvenue,</texte>
        <auteur>Falchettu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>conte</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Fable expresse</titre>
        <texte>Au cours d’un tout récent baptème
        De monument on entendit
        Deux voix de morts, ( dégoût suprême!)
        e o. er
        Dieu! Deux morts, ho! déja faits, rient!</texte>
        <auteur>P. Borghetti</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <chronique>PÈ A GIUVENTU</chronique>
        <titre>UNA FOLA PE A MUVRA</titre>
        <texte>Quandi Letizia riuscì a u brivettu
            superiore, in Ajacciu, avia vint'anni.
            A so ghiuventù lucia in li so occhj,
            belli come stelle, ridia. in la so bocca
            chi s'apria fresca come una rosa ;
            cantavà in lu so cuòre, puru come
            l'aqua di a funtana. 
            Avia vint'anni ! Cu a so capillera
            d'oru, a so taglia fina e sgualtra paria una spiga.
            Riuscì a l'esamine e fù. felicitata.
            — Avà, li disse a zia, hai u to
            pane in manu. Ùn parente chi avia
            qualchi putere per via di a pulitica
            a fece numinà stitutrice in un paese
            di u nordu di a Francia. .
            Ghiunse u jornu di a partenza. Le-.
            ‘tizia avia u cuòre meru di tristezza
            amara, e lagrime l’abbughiavanu
            l'occhj. _
            — Un pienghie mica,supplicavanu i
            parenti, parti alegra chì bai pa u to
            avenire.
            U battellu stridò.
            — Bisogn'a parte, prununciò Letizia l'occhj guasi chiusi, i denti strinti par un lacà fughie i signozzi .
            Allôra basgiò, lestra lestra, a so
            vecchia mamma chi assuffucava anch'ella da u pientu, e surelle, i parente e l'amici. 
            U sole - tramuntava ;1 so ultimi
            raggi facianu com'un incendiu in lu
            mare. È muntagne suffiavanu un'alitu profumatu... a natura dicià addiu
            a u fiore ch'ell'avia vistu nasce.
            U battellu sfilò davant'a stu quadru maravigliosu, fattu, si sarià detdettu, da man' di fate.
            U mare paria. d'ôliu. A l'annutà
            i ghiovani chì s'eranu imbarcati si
            messenu a cantà e canzone ch'elli
            -sintanu i marinari quand'elli tiranu
            areta e i pastori guardendu e pecurein li pasciali.
            Letizia circava di pinzà a u so
            avenire par addurmentà u dulore
            ch'ell'avia in pettu... pòi u sonnu
            chi calma ogni piaga li fece chiude
            l'occhj... , o
            Si spartò a matina. Nimu cantava
            più ; u battellu era in vista di Marseglia. 
            Notre Dame de la Garde si staccava luminosa.A so vista rese a speranza a Letizia e una prighera ardente sguillò da e so labbre.
            — O Vergine miraculosa, voi chi
            sete a mamma di tutti, guardate
            quante sò debule; datemi forza e
            curaggiu.   
            Letizia un'avia mai viaghiatu ma
            era astuta e di spiritu prontu. Si
            rinsignò e in’ quattru e quattr'ottu
            si truvò in trennu. A puzza speciale
            a tutte e stazione, fatta d'un meschiu
            di fume et di polvara, li vultava u
            stomacu. Ù trennu fiscò e partì. Lelizia si messe in'un cantu di vagone
            cun” libru. Era tronca di fatiga. U
            tomnu ghiunse un'altra volta a u so
            ghiutu e li dedé belli sogni: Letizia,
            à la so casarella di u Borgu, cusgia
            tu e so surelle,cantendu e belle canne di a ghiuventù ; e cardaline chi
            tranu in la gabbia appiccata a'fines —
            l'a cantavanu anch'elle a più pudè —
            À ghiuventù e l'acelli un' s'assumiglianu ? — L'incantesimu era bellu
            Ma fù rottu da l'arrestu di u trennu.
            — Parigi ! _
            Aprì l’occhj ! Li junse un'angoscia
            manta ! Povaru rundinella spaisata,
            D'säpia duva bulà !
            uand'ella surtì di a stazione una
            9Zia li saltò a u collu.
            — Uh ! a me culomba !
            _Ma quand'ella vide a faccia lacri"imosa di Letizia fù stupita.
            — Cos'hai ? mi a Parigi, o scimò.
            - U vostru Parigi,. ch'ellu vaga
            ? Limbu ! Bale più un cantu di
            ? Ghinghetta ca u vostru Parigi.
            * %
            *
            U sole imbillisce ogni cosa. A caanna di u puvarellu pare un' palazp quandi u sole a veste d'i so raggi ;
            lô palazzu reale pare un mortu senza
            —_ lu paese induv'ell'andò, u cielu
            lb eU e griscie eranu e case;
            "Sa si pudia taglià di cul vi) ì pedi s'appicicavanu a'terra da
            la ne; facia un fredu chi tagliaSoffiu.
            Quand'ellu surtia una lecca di sole, come par fà scherzu, e cumpagne
            di Letizia dicianu :
            — Regardez, ce beau soleil!
            c'est un printemps !
            Ed'ella pensava : 
            — È bellu stu sole murtignellu !
            S'elle andissinu in Ajacciu,si cridarianu in Paradisu ?
            Letizia, par cummincià a so carriera, avia da rimpiazzà,durente tre mesi, una maestra malata. L’avianu datu una camara in le mansarde di a
            scòla.
            In Corsica l’ospitalità è un puntu
            d’onore ; i stragneri hanu a più bella stanza di a casa... 
            Letizia pusendu annant'u so lettu,
            guardava a mubiglia di a camara:
            Una taula ronda, scianca d'un pede, duie carreghe, un furnellu e un
            littinu di farru. A finestra dava annant'a i tetti. Avicinu, i topi ballavanu.  o
            È Letizia pensava. A cosa? A u
            so avenire : « Avà, hai u to pane in
            manu, l'avia dettu a zia ». Era bellu stantatu stu tintu pezzu di pane ; s'ell'era stata mudista in Ajacciu un'avaria suffertu tantu!
            Pòi si cunzulò... Ghiunse nuvembre. U ventu si messe a suffià, seccu e acutu ; trapanava l’anima.
            Piuvia sempre, e gocciule falavanu, pianu pianu, fincé come aghi.
            Una matina, quandu Letizia s'alzò
            {e ch'ella apri a sò finestra, fù maravigliata di u spetaculu ch'ella avia
            davant' a l'occhj. E case, l'arburi,
            a terrà eranu cuparti di neve. Ùn
            gran silenziu regnava ;in'aria .si
            sintianu sbattulà Yale d'i corbi...
            quellu fiore aiaccinu un avia mai
            vistu tanta neve. Un ghiornu ch'ella
            cascò in piazza u Diamante fece
            unstratu finu come un vele.
            Era veramente bella, cusì bianca,
            piattava i scorni di -e case. e facia
            i cuntorni più dolci ; u jelu appic.
            cava dentele strane a.u bordu. d';
            tetti
            i fiori. nali in lu -sole un pònu mica vive in lu côdru. Stu cattivu invernu pisava ànnant'e spalle di Letizia come un mantellu di jacciu.
            I culori cusì freschi di a so faccia
            ghiunsenu palidi; l'annoiu s’accusava a u cantu di e so labbre strinte, sòli l'occhj lucianu d'una fiama
            interna sempre più ardente a misura chi a suffrenza ingrandava.
            Letizia chi tussava dipòi u cuminciamentu di nuvembre, cascò malata. Una notte ebbe a frebba ea
            maltina un si pobbe mica alzà par
            andà a'scòla. A diretrice junse a vedela.
            . —Un'è nicnte,lidiss'ella,un pocu di
            catarru.
            _ Ma a frébba un cascava mica. U
            dutiore fù chiamatu. Dòpu avella
            oscultata e interrugata, li disse :
            — Come mai una rundinella abituata a u sole è vinuta a scatuliscia.
            in stu paese di neve! Riturnate a
            u vostru nidu; u sole e i fiori di a [
            vostra Corsica vi guarisciaranu più
            prestu ca i midicamenti. ©
            Un fremitu di piacè passò in l’occhj di Letizia.
            Guardate, disse u . uttore a'diretrice, niente ca di sente parlà di u
            so paese, è guarita a mità.
            Ed'in fatti, a tinta zitella suffrià
            più d'esse luntanu da'so famiglia e
            da'so isula ca d'altre cose.
            -Scrisse a' mamma chi u clima di
            u nordu un. l'andava mica, e. ch'ella
            s'era un pocu ammalaia. ©
            A risposta un si fece mica aspittà,
            ghiunse par dispacciu : « Beni subitu ». 
            Quellu jornu fù un ghiornu binadettu ; paria chi tutti l'acelli cantissinu in lu so cuòre. U baulu fù prestu
            rontu...
            P *
            * k
            Ghiunse in Ajacciu u jornu di Natale. Quandi u battellu intrò in portu, a l'alba, e campane di Domu si
            messenu a sunà allegramente. _
            A mamma di Lelizia, annant a. calata, ringraziò u Signore in lu so
            cuôre d'avelli résu a so figliòla.</texte>
        <auteur>C.</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Une maîtrese gifle pour la Corse</titre>
        <texte>Le gouvernement
        _—_
        mainiient à la tète
        du département M. Marlier,
        accusé d'assassinat
        
        Îl n'est question dans le monde
        entier que de l'affaire Philippe Daudet. En Corse où « L'Action Francaise » n'est pas assez lue et où,
        d'ailleurs, un service des achats
        fort bien stylé raffle, en stock, l'édition de Ce journal dès quil
        traite cet épineux sujet, peu d'initiés sont au courant du scandale.
        Voici les faits: Le 24 Novembre
        1923, Philippe Daudet, jeune homme de 15 ans, fils de Léon Daudet,
        ancien député, Directeur de «l’Action Française », trouvait la mort
        dans la boutique du libraire Le
        Flaoutter, louche individu condamné dans uneaffaire de mœurs
        et indicateur de la sûreté générale.  
        Suicide, annonça la police.
        Assassinat, affirma Léon Daudet
        en prouvant là présence, sur les
        lieux du drame, de nombreux policiers au moment où son malheureux enfant était ou s'était tué
        d'une balle de browning. 
        Et depuis dix-huit mois l'infor- 
        tuné père, luttant avec une indomptable énergie contre un gouvernement qui .lui opposait la force
        d'inertie d'une justice anesthésiée,
        accumula des faits si troublants que,
        malgré le complet. silence -d’une
        presse stipendiée, il parvenait à
        émouvoir fortement l'opinion publique. M. Marlier, ‘à l’époque directeur
        de la sûreté générale et ses subordonnés Lannes, Delange et Colombo, tous hauts ‘fonctionnaires
        de police, furent formellement accusés par le leader . royaliste d’avoir organisé, pour des raisons politiques, l'assassinat . de son jeune
        fils.
        Avec une virulence de père Crucifié et d'honnéte homme convaincu, Léon Daudet accabla, chaque
        jour, sous 'ses précisions et ses
        épithètes, M. Marlier ‘et ses sous-ordres de la place Beauvau.
        Rien n'y fit, les portes. de la
        Cour d'Assise persistèrent à ne point
        s'ouvrir afin de tirer au clair ce nouveau chapitre des Mystères de Paris.
        Le gouvernement fit la sourde
        oreille ; la seule sanction qui paraît -avoir été prise par le minis.
        tère cartelliste est celle d'avoir fendu l'oreille à M. Marlier et de l'avoir
        envoyé en disgrôce dans notre île.'
        Et cela constitue pour nous autres
        Corses le. plus humilant des outrages.
        Certes, en tant qu'administrateur,M. Marlier est infiniment supérieur à son inénarrable prédécesseur ; certes, le nouveau préfèt de la Corse est un homme aussi
        aimable dans ses relations qu'acharné au labeur, mais sa dignité et la
        nôtre ordônnent impérieusement
        que toute la lumière soit faite sur
        cette sombre affaire,et senle la Cour
        d'Assise pourra laver les fonctionnaires sur lesquels pèse, depuis si
        longtemps, une si redoutable accusation.  * *
        La correction la plus élémentaire
        commande à M.Marlier de solliciter
        sa mise en disponibilité et il appartient au Ministre Chautemps de
        prendre l'initiative du geste au cas,
        improbable nous en sommes convaincus, où son subordonné n’en
        formulerait pas le désir.
        Cette mesure s'impose d'autant
        plus que Léon Daudet vient de déposer une plainte formelle et que
        des centaines de journaux de toutes
        les opinions réclament des poursuites afin que des juges apprennent
        au pays si, en l’occurrence,il y a des
        criminels ou un diffamateur.
        S'il faut en eroire le Directeur
        de l'Action Francaise, ce drame
        aurait pris les proportions d'une affaire d'état: M. Marlier,protègé de
        services de la plus haute importance et d’un genre spécial rendus à son
        fils, et Lannes, gendre de Poincaré
        jouissaient sous la dictature du Bloc
        National d'une totale immunité.
        A son arrivée au pouvoir, le bloc
        des gauches, voyant dans l'affaire
        Philippe Daudet un admirable
        moyen d'intimider les . deux chefs
        de l'opposition,aurait décidé d'agir,
        d'où commencement d'exécution
        avec le dégommage du directeur de
        la Sureté Marlier, lequel, faisant
        pression sur l’ancien président de
        conseïil,amena ceux-ci à conclure un
        pacte avec le gouvernement Herriot
        si l'affaire était étouffée.
        Par aïlleurs, les attaques de Léon
        Daudet atteignent un rare degré de
        virulence. Lè 5 février, L'Action
        Frangaise publiait un portrait du
        préfet de la Corse avec cette légende: Marlier,préfet de la Corse,
        assassin en chef.
        Voici, pour l’édification de nos
        lecteurs,deux extraits du même
        journal, n° du 7 et du 8 février.
        Corse, ancien directeur de la Streté
        générale, est arrivé à Paris. Comprenant que, cette fois, le sanglant torchon brfile, il vient sans doute se
        concerfer avec ses deux complices,
        Lannes et Delange, sur la procédure
        à suivre devant l'accusation formelle
        de Léon Daudet et sur le choix des
        avocats.
        L'immonde bandit a réintégré son
        repaire du 101, rue du Ranelagh.
        On se rappelle qu'au mois d'octobre
        dernier le protégé de Milleräand et
        sauveteur de Jean Millerand était
        déjà venu à Paris pour y combiner,
        avec son indicateur Colomer, le pseudo suicide de la policière Germaine
        Berton « amoureuse de la mémoire de
        Philippe Daudet ». Cette fable grotesque tomba à plat. »
        X
        « Nous avons dif hier que l'assassin
        Marlier était chez lui, 101, rue du
        Ranelagh, à Paris, venant de Corse.
        Lannes lui et Delange communiquent
        ensemble journellement, grâce à la...
        faiblesse de Chautemps, qui maintient
        cette sanglante trilogie en fonctions,
        en dépit de l'évidence. Ils communiquent aussi avec Colombo. Un sidecar, dont nous avons le numéro, orné
        d'un inspecteur de la Sûreté générale,
        Chemin-Vert, près de Geindre, tantôt
        devant le 38 du boulevard RichardLenoir. afin d’observer les mouvements de la rue ef de donner l'alerte
        aux copains. ?
        Ainsi qu'on le voit, une suite,
        s'impose.
        Nous exigeons du Gouvernement
        le remplacement immédiat du préfet Marlier. Son maintien en Corse
        accentue chaque jour le nouvel outrage infligé aux popülations insulaires. Nous sommes d'ailleurs certains
        que Monsieur Marlier,.qui ces deux
        derniers mois s'est rendu trois fois
        à Paris où il est actuellement, trop
        soucieux de son honneur a dù entreprendre ces fréquents voyages
        afin de supplier son ministre de le
        délivrer du mutisme que lui imposent les devoirs de sa charge en le
        plaçant en disponibilité et de mettre
        en branle l'appareil judiciaire afin
        que la lumière, toute la lumière
        se fasse. I
        Ainsi soO1t-il.
        l'ex-président Millerand pour des
        la République et l’ex-président du.
        - « L’assassin Marlier, préfet de la.
        se tient en permanence tantôt rue du .
        Marseille,</texte>
        <auteur>P. B.</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Nutizie di Corsica</titre>
        <texte>Aiacciu
        — Fra tante vittime di u Vapore
        «Saigon», chi s'è annigatu in lu mare di China, ci si truvavanu u nostru
        amicu Ghiuvanni Sabiani, sicondu di
        u- battellu, e Andria Tessarech, nipote
        di u prima. aghiuntu.
        — È mortu a 44 anni u sgiò Lavighiu Damien, prufessore a’scôla  normale d’istitutori d’Aiacciu.
        — È mortu a 58 anni u sgiò Ghiuvan
        Santu Bartoli, anzianu cunsigliere municipale d'Aiacciu.
        —C'è statu u fòcu, a u numaru 4 di
        u Corsu Grandval, in casa di l'anzianu consule talianu, Leccia. Disguasti pucchissimi.
        Carghiaca
        — È mortu, a 92 anni, u sgiò Serra
        Francescu, stitutore in ritiratta.
        Casabianca
        — È mortu, a Ponte Leccia, u sgiò
        Petru Campana, percittore di Morosaglia.
        Ponte-Leccia.
        — È morta Madama Poli, moglia di
        u capu di stazione di Ponte Leccia.
        Ruglianu
        — È mortu, in viaghiu, nantu a u
        battellu «Lafayette» da la Havanea
        S. Nazaire u sgiò Bastini Jaseppu.
        Sarula Carcupinu
        — È môrtu, a 28 anni, u sgiò Alfonsu Bastianaggi.
        Sartè
        — È morta, a Bona, Algeria. Madama Perrucca Nunziata, nata Peraldi.
        Tavera
        —È morta, a Marseglia, Madama
        veduva Chioselli, nata Costantini.
        Venacu
        — È mortu, a 76 anni u sgiò Dumenicu Tomasi. 
        Zalana
        — È morta, a 22 anni, Madamicella
        Franceschi Marta.
        Currà
        — S'è fattu u matrimoniu di Madamicella Peraldi Jacuminetta cu l'aiutante Casalta Antone.
        Corte
        _— — U suldatu Arrigo Petru, di Nizza,
        è statu tombu a disgrazia da un'altru
        suldatu, fendu l'eserciziu in la piana
        d'e Purrette,
        — È mortu u sgiò Dumenicu Pulicani, pruprietariu. Coti-Chiavari
        — È mortu u sgiò Parlu Luiggi, stitutore a Petrali.
        Isula-Rossa
        — È morta, in Pariggi, Madamicella
        Agnula de Bacciochi.
        Pietralba
        — È morta, a Issoudun, Madama An:
        na Pisson, moglia di u capitanu di gendarmeria. </texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>annonce</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Trois Mélodies de l’Ile de Corse</titre>
        <texte>C'est le titre d'une brochure
        musicale que nos amis, de poète
        Ch.Giovoni et le compositeur Xavier
        Tomasi ont publiée en collaboration et qui comporte, sur papier
        de luxe, richement encartées, trois
        mélodies essentiellement corses :
        A Nanna di u Cuscione (Berceuse)
        A Zilimbrina di Vicu (Rondeau)
        et U Voceru di u Niolu (chant
        de Vendetta).
        Nous félicitons bien cordialement les auteurs de cette si belle
        publication, que tous les amateurs
        de musique corse ainsi que les
        fervents d'art régionaliste voudront
        se procurer chez M. Deramond,
        12 Rue du Jeune Anacharsis à
        moyennant la modique
        somme de -6 francs.
        Ajoutons que la musique recueillie et harmonisée par M. Xavier
        Tomasi est adaptée pour le piano
        et le chant.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>revue de presse</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>GIURNALI CORSI</titre>        
        <texte> L'Eveil de la Corse — 4-2-25
        LA MISE EN SOMMEIL
        DE DEUX COMITÉS
        ... Au Comité de la Péche et de la
        Pisciculture, la même situation se
        fait jour.
        Lors de sa première réunion et
        après un échange de vues, il avait
        été solennellement reconnu que la situation des rivières de l'île appelait
        des mesures urgentes pour remédier
        à leur dépeuplement.
        Le plus grand nombre des rivières
        de l'île, sont à système torrentiel, c'està-dire, presque asséchées en été, débordant au contraire en hiver. Les
        frayères naturelles sont ainsi soumises à de nombreux accidents et, de ce
        chef, le réempoissonnement est rendu
        difficile. Enfin, ne l’oubliez pas, en
        charriant de nombreux matériaux, du
        sable, de la terre, de nombreux poissons — et plus particulièrement des
        petits— sont détruits.
        Devant ces constatations, le Comité
        avait décidé dé présenter au Ministre
        un projet de création dans le département, d’un modeste établissement
        de pisciculture pour remédier à une
        situation qui ne s’améliorera pas toute seule. 
        A la deuxième réunion du Comité
        — son siège ayant été consciencieusement fait — et sous l'éternel motif
        «qu'il n'y a rien à faire en Corse » le
        projet présenté eut les honneurs d'un
        ajournement size die.
        Tout cela est évidemment déplorable. Par ce procédé dilatoire, perbéfue, on prive la Corse de toutes les
        améliorations dont sont copieusement
        dotés les autres départements et ce,
        à peu près gratuitement, puisque par
        le jeu des larges subventions qu accorde l'Etat, les départements intéres-,
        sés n'ont à faire qu'un modeste effort
        établissant leur désir d’améliorer les
        conditions économiques, pour être subventionnés.
        En fait, donc, une puissance, peutétre occulte, a pu obtenir que deux
        Comités — pour ne citer que ceux-là
        — dont on pouvait attendre, sans doute, d'heureuses suggestions, soient mis
        en sommeil.
        Est-ce bien là le moyen de mettré
        en ceuvre les bonnes volontés qui s'offrent pour amener, enfin, ce relèvement
        économique dont on parle toujours
        mais dont on ne s'occupe jamais ?
        Tant pis ? Tan#fi mieux ? Je ne sauraîs mieux conclure.
        Lucien CIROD-GENET.
        La Jeune Corse — 7-2-25.
        LES RÉSEAUX DES C. F. D.
        
        CELUI DE LA CORSE EST EN TÊTE
        
        7
        Pendant la semaine du 4 au 16 janvier, les recettes du réseau corse (299
        kilomètres) se sont élevées à 69.361 fr.,
        
        soit 234 fr. 35 par kilomètre, ce qui représente par rapport à la semaine correspondante de l'année 1924, une augmentation de 7.075 fr. ou 11 fr. 36 par
        kilomètre.
        A partir du 1* janvier les recettes
        se sont élevées à 144.581 fr. contre
        129.465 fr. en 1924, soit une différence,
        en faveur de 1925, de 15.115 fr. ou
        11 fr. 67 par kilomètre.
        Depuis le 1* janvier la situation de
        la Compagnie des chemins de fer départementaux se présente comme suit :
        Réseau des Charentes 4, 14 en
        moins ; Réseau du Vivarais : 10,27 en
        plus; Ligne de la Lozère: 7,79en moins
        par kilomètre.
        C’est donc le réseau de la Corse qui
        arrive en tête avec une avance appréciable sur les autres réseaux de la Compagnie des C.. F. D. 
        Senza cummenti !
        FK. *
        +
        La Corse — 1-2-25.
        LA LANGUE CORSE
        Lorsqu'ilya bientôt deux siècles, Muratori dit que les Corses avaient été les
        premiers à écrire leur langue, il ne se
        doutait'pas que le dialecte corse fut
        aussi un des mieux conservés de l’Occident méditerranéen depuis:les premiers habitants de ces contrées.
        A différentes reprises la langue corse
        a préoccupé les intelligences et donne
        lieu à des manifestations de l'esprit fort
        intéressantes.
        En 1837, on parle du dialecte corse
        avec avantage ; on le traite comme le
        moins corrompu des dialectes- italiens
        et infiniment plus « intelligible que le
        jargon de Napleset de Gênes, de Bologne, de Milan et que le gracieux vénitien ».
        Au milieu des révolutions et des. systèmeslinguistiques actuels,continue Valery (Voyage en Corse 1837) une haute
        fortune attend, peut-étre, ce dialecte,
        puisque le célèbre auteur de la « storia
        degli Antichi popoli italiani » a cru y
        rencontrer les racines des anciennes È
        langues italiques » De Montherot (Promenades en Corse 1840) ajoute que
        l'italien qu'on parle en Corse est bon :
        c'est presque la langue toscane ».
        Gregorovius qui a écrit tant de belles 
        pages sur notre pays, y trouve de grandes analogies avec la langue des Transtévère...
        Tommaseo déclare, à son tour, que
        le dialecte corse est le plus pur des dialectes italiens et l'Encyclopédie du XIX:
        siècle en exprimant la même pensée y
        mêle des mots d’origine mauresque.
        Opinion identique chez G. Livi (La
        Corsica e Cosimo 1885), chez F. Lencia
        (Pasquale Paoli e le guerre d'Independenza della Corsica, 1890).
        Pour ne pas fatiguer le lecteur, nous
        cessons cette énumération d'auteurs
        qui, à l'unanimité se déclarent pour le
        Corse dialecte italien...
        Depuis quelques années, une ardente
        
        croisade est menée avec chaleur et con
        viction patriotiques par toute une pléiade de fougueux régionalistes, écrivains
        dialectaux de valeur quitous, en dehors
        de toute préoccupation politique, mais
        uniquement au nom de la science du
        langage et par amour du terroir, prônent le maintien de la langue corse et
        demandent qu’elle soit reconnue et en”
        seignée officiellement dans les écoles
        insulaires avec l'histoire du pays au
        même titre que le français.
        Le journal « A Muvra » est Yâme de
        ce mouvement naissant dont l'intérêt
        ne saurait être méconnu par aucun
        Corse. Il nous semble, en effet, que le
        patrimoine moral d'un peuple n'est
        sauvegardé que par sa langue.
        C'est en vertu de ce principe élémentaire que les Provençaux ont su maintenir la leur, malgré toutes les difficultés qu'ils ont rencontrées sur leur chemin. Ce qui a été fait par la Provence
        et les Provencaux peut et doit étre fait
        par la Corse et les Corses...
        X. TOMASI.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>revue de presse</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>ALTRI JURNALI</titre>
        <texte>Action Francaise
        CHEZ LES FOUS
        En avril 1914 le parti socialiste menait sa campagne électorale avec l’ignoble dessin de Paul Poncet sur «la
        Folie des armements”. 
        Trois mois plus tard des cenfaines
        de milliers de soldats frangais tombaient en surcroît faute de canons et
        d'obus.
        En février 1925, le dessinateur-deputé Paul Poncet est nommé secréfatre de la Commission de l’armée.
        Du même
        Les mutilés de la guerre veulent que
        l'augmentation de leur pension sort
        calculée sur le taux de 1,80°o. Le gouvernement et la commission des finances plaident pour 1,70°.. Sans oser le
        dire, MM. Herriot et Clémentel pensent méme, c'est évident, que 1,650/°
        suffiraient largement.
        Te] était l'objet du débat d'hier. 1!
        a été démontré que le coefficient exigé par les mutilés correspondait à
        peine à l'augmentation du prix de la
        vie. Par ailleurs, il semble bien que
        les crédits ainsi nécessaîres ne dépasseraient pas le maximum prévu au
        budget auquel commission et gouvernement ont déclaré vouloir se limiter.
        Alors ?
        Alors... ilne s'agissait que des mutilés. Est-ce dans cette pensée que M.
        Clémentel, puis M. Herriot, ont soulevé tant de difficultés? Car dépouillées
        des précautions verbales que l'onimagine, si pathétiques Soient-elles, c'est
        un fait que les interventions du ministre ef du chef du gouvernement déconseillent formellement de donner
        gain de cause aux anciens corrbattantS.....
        On ne fit pas tant de difficultés
        quand i! s'agit du traitement des fonctionnatres!
        FE
        Le Rappel
        Le gouvernement actuela commis
        deux fautes lourdes, en inquiétant par
        des propos inconsidérés les catholiques d'Alsace, en donnant à la politique romaine germanophile un prétexte de s'exercer; puis finalement en accordant aux seuls catholiques alsaciens-Lorrainsun régime d'exception.
        Ce sont là des manifestations d'incohérence qui vontà l'encontre de
        l'intérét francais.
        Si Za situation de l'Alsace ef de la
        Lorraine commandait, pendant une
        période de transition,le maintien d'un
        ambassadeur auprès du Vatican, il
        fallait conserver à Rome un ambassadeur de France pour traiter des affaires religieuses de l'Alsace-Lorraine au moment méme où l'ambassadeur de France cède le pas.
        Pour qui sait les tendances de la politique romaine en Autriche, en Bavière, en Alsace, les agglutinements
        cléricaux, les rumeurs d ‘autonomie,
        la question de l'ambassade du Vati2 . .
        can n'est plus religieuse mais francaise.
        été sacrifiés.
        
        
        L'Eclair
        M. Herriot, dans son incommengs,,
        rable vanité a cru qu'il pourrait Sin.
        surger contre les saines lois de Ia bo.
        litigue francaise réaliste,et elles Pren. 
        nent contre lui, à présent, une cruel],
        revanche. ll va tout simplement au 
        crime par la voie de l'imbécillitg,
        La question d'Alsace-Lorraine mé.
        ritait d'étre traîtée sérieusement et
        avec infiniment de doigté. Le miséra.
        ble inconscient guest Herriot Vient
        encore de la compliquer. Il avait, à la
        tribune, dénoncé les séparatistes gui 
        s'abritent derrière les autels sacrés
        pour combattre sournoisement not,
        pays, et il fait leur jeu en destituans
        l'ambassadeur du Vatican au bof;
        d'un chargé d'affaires des province,
        retrouvées.
        
        +
        4
        L'Humanité
        
        N'oublions bas de quelle manière Se
        pose le problème du Maroc.
        La France capitaliste tente depuis
        vingt ans la conquéte militaire q,,
        pays. Les dirigeants avouent eux.
        mémes que les dépenses marocaines
        s'élèvent déjà à près de quatre mil. 
        liards de francs d'avant-guerre et ce;
        chiffres sont notoirement faux.
        Douze mille soldats français y ons
        L'expédition du Maroc engagée en 
        1904 par Delcassé ef les fripoteurs
        des banques a été l’une des causes de
        la guerre de 1914.
        Aujourd'hui, après vingt ans, les
        impérialistes entretiennent la-bàs:
        Une armée de quatre-vingt-cing mille
        hommes.
        Ils réclament, et on leur accorde,
        pour l'exercice 1925, un budget mi.
        litaire de 325 millions de produits
        d'emprunts, 100 millions pour les men.
        vres locales,soit 850 millions, près d'un
        milliard mis à la disposition de Lyautey, mégalomane sans contrôle qui
        ménaçait il y quelques semaines d’envahir le Rif.
        Voilà dans quels termes financiers
        se présente la question du Maroc.
        Doriot amontré au paysqueces centai.
        nes de millions prélevés dansles poches
        des ouvriers ef des paysans de France ne servaient gw'à enrichir les re.
        guins de la Banque de Paris et des
        Pays-Bas avec ses satellites, ses filiales ef ses succursales. Il a cité les
        noms de quelques-uns des députés qui
        administrent les affaires marocaines.
        En réponse à Doriot, ces messieurs
        parvenus au dernier degré de l’exal
        ation patriotique ont flétri son langage comme «honteux», comme «indigne de la Chambre», comme antifrançais. Eux dont la politique de
        vol et de spoliation a fait tuer 12.000
        soldats de chez nous au Maroc,ils nous
        ont reproché d'exciter les Marocains à
        tirer sur Les Français, alors que nous
        demandons aux uns et aux autres de
        fraterniser : alors que nous réclamons 
        l'évacuation du Maroc pour laisser
        les Arabes maîtres chez eux.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
</revue>