<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<!DOCTYPE revue[
<!ELEMENT revue (metadonnees,rubrique*)>
<!ELEMENT metadonnees (numero,date,ark) >
<!ELEMENT numero (#PCDATA)>
<!ELEMENT date (#PCDATA)>
<!ELEMENT ark (#PCDATA)>
<!ELEMENT rubrique (type+,langue+,chronique*,titre+,texte+,auteur+,compositeur*,traducteur*,origine*)>
<!ELEMENT type (#PCDATA)>
<!ELEMENT langue (#PCDATA)>
<!ELEMENT auteur (#PCDATA)>
<!ATTLIST langue lan (cos|fra|ita) #REQUIRED>
<!ELEMENT titre (#PCDATA)>
<!ELEMENT texte (#PCDATA)>
<!ELEMENT compositeur (#PCDATA)>
<!ELEMENT traducteur (#PCDATA)>
<!ELEMENT chronique (#PCDATA)>
<!ELEMENT origine (#PCDATA)>
]>

<revue>
    <metadonnees>
        <numero>199</numero>
        <date>1925-04-29</date>
        <ark>bpt6k1330792c</ark>
    </metadonnees>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <chronique>A Sacra Scrittura</chronique>
        <titre>L'erburu si cunosce</titre>
        <texte>— Allò ! allò i u sgiò de Paoli, !
            Direttore di a « Patria e Libertà»,
            corsu di u sole, in Paradisu, s'ellu vi piecè. |
            — Eccuti.
            — Utia parùlluccia, di grazia. Cullerebbe vulenteri a rendevi visita,
            ina...da Corsica....c'è troppu strapazzu.
            — Ir fatti. Quale site. e chi c'è
            di novu? . |
            — Sò Rustincu, persu ind'a muntagna di Sant'Anghiuli, e lettore
            di « Patria e Libertà ».
            — Ah! tutte e miò felicitazioni.
            — Bulerebbe scrive un articulu
            pè u vostru giurnale, stòria di dà
            e nutizie di u paese a yoi e a tutti
            i fratelloni.
            . — Ne. serebbe cuntentu.
            ‘TÀ capiscu, ma c'è tant'a dì
            ch'un sò da duve principià. Ave-.
            rebbe un titulu... s'ellu pudess'andà ?
            — Videmu sempre. .
            —« Per cunosce l'erburu ci vòle a vede i so frutti >. Un'esprime
            bè e vostr'opinioni ? A situazione
            d'un paese ghiudicatu da l'effetti
            di aso Direzzione ?
            — È bulerestete un'idea per svi-[
            luppà l'affare ?
            — Un'avia curaggiu di dillavi.
            — Mai suggetti un mancanu.
            Parlateci, per esempiu, di e scole
            di Corsica. Speru ch'elle - saranu
            florisi ?
            — Florisi ? a l'oritrosa si. A i vostri tempi quelli chî vulianu da
            l'istruzione e l'educazione religiosa
            a.i so figliòli a pudianu dà : oghie,
            più. I preti un ponu più fà scola.
            Simu obligati di lascià falzificà
            l'intelligenza di i nostri zitelli in le
            scòle laiche. I stitutori hanu l’or-.
            dine, in fatti, d'un di ne male
            ni bè di Dio, piuttostu male, cume si u Creatore fusse. un stranieru pè a sucietà, pè e famiglie,
            per l'individui. Milioni e milioni.
            sò stati spesi per fà belli palazzi,.
            chiamati groupes scolaires, case tamantoni induve tutti i sculari de-:
            "ven'andà a fassi ingunfià a chiocca. L'istruzzione è dunque laica, e.
            Obligatoria ed’è pér quessa chi nimu sà più ne legghie, ne scrive,
            ne parlà u corsu." Nimu cunosce
            più qual'eranu i nostr'antichi.
            — Ancu quessa ?
            — Aficu quessa, si! Un si sente
            vantà che a Gaule,i Gaulois, Vercingetorix e tant'altri salvatichi, i
            Quali serebbene stati i babbi dii
            Corsi.... les gaulois 1 nos ancétres
            cum'elli dicenu... |
            — Allôra una parulla
            Cunsulte !
            — È Cunsulte ? Un si sà mancu
            più ciò ch'ell'eranu e vulete ch'iò
            dica ciò ch'elle sò. Voi chi cumandarete, e pudete fà ; mà. avà
            da l'ultimu spazzinu a u primu Capu Patrone, tutti cumandanu o volenu. cumandà. C'è. pretensioni in
            Ogni scornu e d'ogni sorte, ancu
            Quella di fà cullà l’acqua a l'insù.
            Cunsigli tutti ne danu, ma nimu
            ne prole riceve.
            Pruvate Sopra a Religione!
            ~ Simu fi in _ Republica, vi dicu...
            +
            sopra e
            
            — Bella raggiò ! ancu qui, in
            Paradisu, simu in Republica, ma
            ci si stà bénone. C'è ordine e
            prusperità. Un credu ch'ellu ci sia
            disaccordu tra a Republica. e a Religione. Puderestite scrive u vos| tr'articulu sopra stu puntu, e cuntaccii belli resultati materiali e murali di a credenza cattolica inuna
            — Disgrazia. o sgiò de Pàoli;
            disgrazia. Signore, un ci n'è più
            per sti loghi ; hanu sguassatu u so
            nome da pertuttu. U prugressu
            ha. spintu e stellé e Cristu un si ne
            vede più ne ind'e scòle, nè ind'i
            tribunali, ne ind'e famiglie: l'hanu lampadu ind'u fòcu.
            — Chi mi dite?
            la di manghià bè e beie megliu,
            re murale ch'un esiste. « À chi ha
            pò,
            vi pregu di crede ch'ell'è praticatu, ma cumu si deve. In cunun'accabiglia generale.
            — M'’interessate assai.
            Testanu sempre, speru, e nostre
            muntagne, i nostri boschi prufondi,
            spighe d’oru, i nostri paisucci tantu cari. Quessi, almenu, averanu
            sa sopra d'elli.
            — Ancu custì, c'è roba negra.
            Tutt'ha frebbà, è malatu. I sigoni
            cantanu da -mattina a'sera ind'e
            muntagne, boschi e castagneti. E
            pianure sò diventate foci o padule
            colme di zinzale. I nostri paesi
            sò spupulati e spugliati d'ogni cosa.
            di u « Frassinettu »
            qui
            pane d'orzu.
            stu disordine ? |
            — Tutti imbasterditi,
            Paoli, in pulitica e in Religione.
            — Cosa è divintata a. miò razza !
            — À vi dicu. In pulitica, è veTa, ci avemu unu di e vostri figliòli chi ha curaggiu di dì e quàttru verità quand'ellu ci vòle a dille. S'ha compru una « Muvra » chi
            dà curnate secche in-quà e in-là.
            Ma, è sòlu contr'a tutte e granocdemu avè speranza che quand'u a
            parentia muvrigna serà arradigata,
            cioch’un pò terdà.
            — E in Religione ?
            — In l'ordine religiosu pòi, a situazione è ancu più pessima...
            — Un'aspettava a sente sti lamenti ! i
            — Sò più che- lamenti, voceri
            tristissimi... |
            — In mòdu che, in vece di belli
            frutti u vostr'erburu....
            — È cusi. Sò spinte ancu-e candele. Fin'a qui i cattolici hanu avutu peura di a cligna framassonica.
            Diventati bigliacchi in publicc e in
            somma dia schiavitù senza erpià, 
            — Avi dicu chi ghiè. Avà c'in-.
            ségnanu una Religione nòva : quel-.
            senza fa più attenzione a u duveha pò », dice u pruverbiu, e.
            sequenza di sta teoria un si fran-.
            ca più nulla, c'è un piglia-piglia,
            Ma infine
            e nostre belle _pianure cuperte di |.
            prusperatu in bè. Scrivite quelcoS'ell'un . ghiunghie u battellu.
            in ottu iorni
            ci murimu tutti di fame, perchè
            un si tròva mancu più un;
            — É un c'è nimu . per fa _tessà
            O sgiò de:
            chie di u pozzu schiffosu. Un pu-particulare si sò lasciati pone aj
            — ————— —————— rr 1l1"x"n=- —————————Ò + « stôria d'un'avè stòrie », cum'elli
            dicenu tutt'i cittatini.
            — È a Liberta ?
            scrucconi, i falzi e cumpagnia. Vi
            diceraghiu ancu chi ind'i tempi
            l'inculpati d'assassinamentu si chiamavanu assassini ; oghiè n'e facenu preffetti e i ci mandanu in Corsica. Eccu cum'ellu si capisce quindi l'Onore e a Libertà !...
            — Libertà ? Un c'è più nè Onore nè Libertà !Ma avete un'erburu
            basterdu. E qual'è u scalza- ‘cane: chi
            vi. cummanda Po
            — È una donna. Si chiama Marianna, una madrigna senza còre
            chi ci spolpa, e distrugghie poc'a pocu, tuttu ciò chi c'era di più bellu
            in noi :l'Onore di a Religione; di
            a Patria e di a vera.Libertà.
            — Allòra, un-mi dumandate tanti
            cunsigli. È un ‘ordine ch’iò vi dò:
            mandatela a spassu !</texte>
        <auteur>Rustincu di Loretu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>So' Corsu</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>So' Corsu</titre>
        <texte>Binadette l'usanze antiche e sante,
            Care ai nostri babbò, e d'ogni famiglia,
            Cume a legge di Diu, legge custante !
            Gràzia ad elle a sumiglia
            Dij vecchi trapassava in de izitelli :
            Eranu spirtu, lume,
            Regula di u custume, --s"~-- —
            Cuscienza- di i' majò e di i chiugulelli :
            ‘Impronta di natura, - n
            Chi dava au corsu a so-vera figura.
            Avà falanu anch'elle rent'a e fosse _
            Cu i vecchi chi e tinianu tantu care,
            Quasi quasi cume osse di e so osse.
            Cusì dau monte au mare
            L'anima” corsa perde, à trattu à trattu,
            A so fisonomia.
            Andatu in frinisia, |
            — Furasteru a se stéssu, e suddìsfattu
            Mentre in miseria langue —
            Mugghia.u corsu : «So gallu puru sangue !
            Ma no chi n’unse’ ghiallu! Se’ piugone,
            ‘Sì tu; vigliaccamente, t,arrussusci
            Di i t'antinati, contru ùgni ragioneÈ questa ( un la capisci? )
            È a più majo di tutte e to disgrazie ..
            Di ciò chi tu sè, intantu,
            Min 'arbeggu da u cantu,
            Sintendu dì mersì, invece di grazie,
            Invece di ijé, ui.
            Chi diavule t'ha fattu sturduli ?
            Soca tu, scemu, hai trafalcatu l'arcu,
            Chi muta e donne i in omie ...viceversa, -E un bon ciarbellu. u - fa di sennu scarcu?
            A dignità l'hai persa :
            A dignità, ch'un nè pane nè oru,
            Ma cuscienza alta e forte,
            Chi scansa è strade storte, :
            L'hai persa rinunziendu au to dicoru.
            Tradendu (a chiocca zerpa
            Di grilli) u sangue e a lingua di a to sterpa.
            È u tô. duvè di téne cara a Francia,
            Postu chi tu ti sente ancu francese;
            Ma nn la fa trafalà tantu a bilancia
            Da à so partè chi ùffese
            Sianu è sacre ragione di a mischina
            Nostrà mamma e nutrice.
            Ella, benchè iniilice,
            È sempre mamma ed è sempre rìgzgina,
            Sai? Prima ca a legale |
            Fu stabiliata a legse naturale.
            L amu anch'e' a Francia: ammiru a so pussanza;
            E so glorie, i so eroi : anch'e' ci tengu,
            : Sinceramente. aa mo citadinanza
            francese; ma un cunvengu
            Di duvè solu a a Francia tutt'interu
            U mo core :— a ella sola,
            E da u vèenlu a'a tola ;—
            Diminticheudu u mo paese veru.
            No, un ci veggna sta luna !...
            No, di mamme, pèr me un ci n'è, ca una.</texte>
        <auteur>U Babbuziu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>lettre</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Lettara da Roma</titre>
        <texte>Roma, 24 Marzu 1925
            O sciò Direttore di A Muora,
            Pirmittile a un Corsu autenticu,
            chi da longhi anni bive luntanu da
            u so amatu Paese, di ralligrassi cun
            boi di a campagna chi minate pe
            a propaganda di a lingua corsa. Povara. lingua corsa cusì diminticata e
            maltrattata da i so stessi figliuoli !
            Da chè i Corsi hannu incuminciatu
            a friquintà a Francia, pare chi si
            virgognanu di fa sente a so parlata;
            e se qualche bolta si esprimunu -ne
            a propria lingua,
            sprupositi. A forza di parlà e scrive
            francese, hannu vulutu infrancisà
            ancu u' corsu ; di modu che u corsu
            veru sonu pochi quelli che avà u
            sannu. parlà, pegghiu poi scrive e
            [ancu legghie. È d'altronde cumu si
            fà a scrive ve u corsu, quandu un
            jJ si. studia più a. so lingua madre, chi
            è l'italianu ? Hannu avutu un gran
            "tortu i-nostri antinati di lascià supprime ne e.scole di u nostru paese
            avarianu duvutu
            i Maltesi
            cull’Inghilterra, imparà
            |ciuè a lingua di a nazione dumi| nante-senza ' rinunzià a propria. Bi-.
            dete quanta più savia è l’Italia, che:
            .| secundu a legge. «Gentile» sopra
            ‘| l'istruzione pubblica ha priscrittu
            {che ne .u pubblicu insignamentu si
            [abbia un particulare
            iguardu ai dialetti lucali !. I dialetti lucali: Boi
            m'insignate quante finezze cuntegunu, chi nissuna lingua madrc ha
            logu, duv'ellu è natu, truvandula
            più. cunfacente cu u propriu geniu
            e cu i proprii gusti.. Quante volte |
            un mi è accadutu nei mo viagei at- i
            i traversu l'Italia di sente ghiente di
            _;~" rispettu, istruita e magari aristucra-.
            ' [tica, lascià da parte l'italianu e par: |
            | là di priferenza u dialettu piemun| tese, lumbardu, rumagnolu, napu| litanu, sicilianu ecc. ecc., sicondu a
            so regione di origine ; tant'è putente l'amore a a lingua di u dolce logu
            [natìu. Siate dunque mille volte bina:
            dettu voi, a sciò Direttore, che bi.
            sete prupostu l'opera santa d'imparà
            i Corsi a parlà, a scrive, e a leghie
            cumu si cunviene a so propria lingua.
            Leghiu nantu-A Muora u vostru
            appellu a cummemorà u 5 Aprile
            prossimu u nosiru gran » ginarale
            Pasquale Paoli. M’ uniscu anch" eju
            ben di core a sta cummimurazione, e
            par l'uccasione bi mandu una piccula nota sopra l'urigine- di a famiglia
            Paoli ch'agghiu trascrittu circa tre
            anni fa passandu | ca Gubbio, a cittadina graziosa dell’ Umbria éhi ricorda u lupu di i fiuretti di S. Francescu. Eccula:
            «Paoli. Fu questa una casa di ricchi mercanti di lana, antichissima, e
            | della quale s’ignora l'origine. Quantunque i Paoli non abbiano mai
            esercitato cariche importanti nel governo della città. ad eccezione di
            qualche consolato nei secoli XVII e
            XVIMN, pure merita di essere ricordata la loro famiglia, perchè da un
            ramo della medesima trasferitosi in
            Corsica - ad esercitarvi l’arte della
            lana sorti il famoso generale Pascale
            Diu miu! quanti
            Paoli, che fece pagar caro alla Francia l'acquisto della sua isola nel secolo scorso. Questo grand'Uomo si
            compiaceva di essere oriundo d
            Gubbio, ed il Reposati, che gli fu
            coctaneo, assicura come più volte
            scrisse ai. suoi parenti eugubini Lorenzo e Francesco Paoli, perchè gli
            mandassero un loro figlio da adottare; ma non potè ottenerlo.
            Ultimo di questa famiglia in Gub- bio fu Carlo Paoli morto nel 1803,
            la cui abitazione era quella che oggi
            appartiene .al Sig. Egisto Cecchetti.
            Il Municipio nell'intitolare via Paoli quella che da Piazza Vittorio Emmanuele conduce a via Baldassini,
            volle sicuramente rendere omaggio
            al nome dell’illustre Generale»
            (Dalle Memorie e Guida storica di
            Gubbio dell’avvocato Oderici Lucarelli; pag. 311, Sommario alfabetico
            delle famiglie storiche di Gubbio,
            stampate a Città di Castello; S. Lapi
            tipografo editore 1888).
            E cun questa nota. finiscu prutis-.
            tandumi vostru affiziunatissimu cumpatriota.</texte>
        <auteur>U Balaninu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Sangue Corsu</titre>
        <texte>Quandu Cecè Marchetti, u mio zierone, capitanu in ritirata, s'era un
            [ zarafattulu di dodeci o tretec'anni, un
            zampurlinu tamant'è dui sôlli di casgiu, altu duie spalmate e lergu tre dite, collò in Corti, cun mama, a so surella, a bendisi una somachiôla di
            vinu.
            Si messe in piezza di Paoli e qui, cu
            . À e. | a ferachiôla insonnulita aspettava i
            mai: pussidutu! È parciò che ugnu-'
            [nu parla più bulinteri a lingua di u
            compratori. Ad altita, un'omatale, amadratu, altu quant'e un piôbbu, unà
            spézia di chi ne so co, una rozza di
            genderme cu i pantaloni turchini e i
            curighioli lerghi cusì, s'avvicinò
            manganendusi è po calò a manu
            nant'a l'odre :
            — Chi si vende, o ciù ?
            — Binu.
            — Ci si passatu a l'octroi ?
            — Di sicuru (ch'io ci so passatu.
            — Mostromi a tô ricevuta.
            — À ricevuta béccula qui, disse
            quellu ch'avia da esse u mio zizi
            Vint'anni dòpu. e
            Epo si messe à sbuligà in stacca.
            Cerca, sbatti, cionfa, lira, caccia u
            inàndile, a curtella, a pipa, u zenettu
            ma a ricevuta un si sculinava.
            L'ercefalu cuminciava digià a sgrignula sperendu d'avè fattu pesca.
            Dop'avè sbatteriatu in tutti i catagnoni a ricevuta ingronchiulitu escì.
            — Hai a ringrazia chi tu l'hai tròva... Osinnò
            — È s'io ùn l'avissi trôva po chi
            m'avereste fatlu ??
            — Chi t'avèrebbi fattu ? T'averebbi sesitù l’odre cui cio ch'é nentru :
            ne piu ne menu.
            — Ed eo... b’averebbi
            trippa nant'a i scherpi !!
            — Hi !... chi puzza di
            zitellò ! |
            lampatu a
            morti... Ò</texte>
        <auteur>A. F. Tristani</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Le second centenaire de la naissance de PASCAL PAOLI</titre>
        <texte>Depuis la guerre, la mode dés
            centenaires et même des cinquantenaires a repris avec une intensité èt
            “une ferveur qu'elle n'avait jamais
            atteintes. Il ne faut pas trop nous
            en plaindre. Chacun de ces anniversaires de naissance ou de mort
            est souvent l'occasion d'études intéressantes sur le grand homme
            dont l'on commémore le souvenir.
            Parfois même de bien infimes pér-.
            sonnages, pour ne pas dire  d'illustres inconnus, bénéficient de ces
            périodiques célébrations.
            Dans le nombre respectable des |
            centenaires actuellement fêtés, la |
            presse française semble én avoir
            oublié un qui, poürtant, ne mérite
            pas une telle négligence, car il est
            d'importance. Pascal Paoli, le Père
            de la Patrie, ‘est né le 5 avril 1725
            à la Stretta de Morosaglia, dans la
            ‘ piève de Rostinò: Cette date est
            célle que porte l'inscription d'une
            plaque en plomb soudée sur la ‘partie supérieure du cercueil de Paoli
            et que l’on put-lire lors de l’exhumation effectuée le 31 août 1889
            dans le caveau mortuaire de l’église
            Saïnt Pancracé à Londres.
            Je n'ai pis l'intention de narrér
            ici, même rapidement, la noble carrièré du héros corse. Je voudrais
            séulement inciter le lecteur à s'in_ cliner respectueusement devant cette noble mémoire et à méditer quelques instants sur cette vie tout entière au service de la Patrie. I1 n’y
            a pas dans toute l'histoirè corse,
            riche 'cepèndant en gloires magnifiques, de plus pure et de :plus
            émouvanté figure. Pascal Paoli, qui
            aurait pu, s’il leût -voulu,
            venir le premier ministre d’une
            grände puissance du. même le premier Capitaine de son temps, a tout
            sacrifié à la sainte ambition de libéTer son. pays du joug étranger. Ila
            donné la liberté à la. Corse, et en
            des temps troublés à la fois par la
            guerre civile et par la guerre étrangère, il à réussi à. doter son pays
            d'institutions démocratiques qui ont:
            fait l'admiration du monde et qui
            ont du réste. exercé une influence
            indéniable sur les constitutions américaines ‘et francaises postérieures.
            Il dut lutter contre les compétitions
            de rivaux corses, tels que les Matra ;
            il dut combattre la résistance Organisée par la République de Gênes
            qui se considérait comme souveraine de l’île ; il dut enfin, lorsqu'il
            croyait sa tâche: à peu près terminée,
            s'opposer aux entreprises de. Louis
            XV-et de Choiseul qui voulaient
            détruire le résultatd’efforts patients
            et coùteux par tine invasion et une
            occupation que rien ne légitimait.
            Malheureusement, Choiseul- refusa de prendre en considération les propositions du Général.
            Pontenovo mit un terme à cette
            mésentente et à la courte mais glorieuse guerre qui suivit.
            _ Lorsqu’ en 1790 Paoli constatant
            que la France, devenue libre par
            l'effet de la grande Révolution,
            s'engageait à étendre cette liberté
            à la Corse, il répondit à l'appel
            qu'on lui adressait de Versailles, et
            il quitta l'exil de Londres pour rentrer dans son île natale. Il acceptait
            silanouvelle constitution, toute imprégnée de liberté, serait observée
            des deux côtés. Il est déplorable
            que les tristes événements de 1793,
            et en particulier l'établissement du
            régime de la Terreur, aient amené
            Paoli à se considérer comme dégagé
            de ses promesses. La Terreur : était
            une atteinte flagrante ‘à cette liberté
            que la Corse exigeait, qu'elle avait
            conquise les armes à la main à une
            époque où presque toute l'Europe
            subissait le joug du despotisme. Et
            voilà que la Convention envoie
            dans île des commissaires munis
            de pleins pouvoirs, voilà qu'elle
            cite Paoli à comparaître à sa barre,
            qu'elle le décrèté d'accusation et le
            met hors la loi. Le Père de la Padetrie hors la loi! Ce ne fut dans
            toute la Corse qu'un cri de protestation et de réprobation. La très
            [grande majorité des insulaires se
            rangea du côté de Paoli. Et ce fut
            . | alors la rupture inévitable ; dans le
            chaos qu'avait produit Ja Révolution, notre pays se _tourne vers
            l'Angleterre.
            Mais T'hostilité contre la Convention n'impliquait aucun sentiment
            de haine contre la France. Aussi,
            lorsque trois ans après les Anglais
            évacuèrent l'île, Bonaparte, dont la
            renommée allait grandissant et
            dont les Côrses étaient fiers d’être
            les compatriotes, put facilement et
            sans rencontrer de résistance sérieuse,; faire reconquerir la Corse
            par les troupes qu'il avait détachées de l’armée d'Italie.
            Paoli préféra demeurer dans son
            exil, digne et toujours entouré du
            respect et de l'admiration de ses
            concitoyens. Cette. attitude était la
            seule qui lui convînt: du reste
            Napoléon ne le rappela jamais, pas
            plus d'ailleurs que Pozzo-di-Borgo.
            Pour nous, deux cents ans après la
            naissance du grand et indomptable
            patriote, nous ne dévons pas oublier
            qu'il a permis à son pays de goûter
            pendant une quinzaine d'années les
            avantages de la liberté, qu'il lui a
            donné une constitution, une Université, une armée et une marine,
            une Imprimeriè et une Monnaié
            nationales, qu'il'a assuré: chez nous
            la paix civile et, par une entente
            avec le Pape, la réforme religieuse.
            Ce sont là des services et des bienDans le coeur de tout Corse, il doit
            y avoir pour Pascal Paoli une place à part, une place sacrée. Nous devons un véritable culte au héros
            qui a donné à la Coôrsè la. conscien= = mn ee © faits qui ont ùn prix inéstimable. |
            ce de sa personnalité nationale, et.
            de nos jours, tout en gardant le
            plus sincère loyalisme français, nous :
            avôns- le devoir très doux d'hônorer'la plus belle incarnation -du patriotisme corse, Pascal Paoli:</texte>
        <auteur>Paul GRAZIANI</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>lettre</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>U Teatru di A MUVRA</titre>
        <texte>Aiacciu, u 24 marzu -I9o5
            
            Caru Direttore,
            L'altru iôrnu sò cullatu in Santu-Petru e aghiu vistu u miò cumpare Jannettu (U Sampetracciu).
            L'aghiu dumandatu à so. ch'ellu
            ne era di u so teatru ; m'hà rispostu ch’ellu ha fattu a cummanda di una piccula parte di u materiale e chi frà poghi jorni riciverà.taule é travi e subitu piglierà
            a so scena.
            fattu.I sa pezza chi serà raprisintata
            da artisti corsi, un cumprende ca
            parôle e fatti viramente corsi.
            _Ha fattu dinò qualchi canzone
            belle.
            Caru
            de chi
            so sapè
            ra.
            Ci vòle chi tutti i cursisti faccianu u pussibule e l'impussibile e
            -màandinu* danaru a u nostru amicu perch'ellu possa cumprà tuttu
            so chi ci vòle per muntà u teatru
            di À Muvrachi è u teatru di tutti i veri corsi è di quelli chi volenu chi a lingua corsa Sia sparta.
            Biu sò un poaru disgraziatu ma
            feraghiu l'impussibile per mandà
            cioche possu. Sò in Corsica ma un
            ci sò ca di pedi, prestu speru di
            esseci di pedi e di mane !
            Bi salutu
            cumpare ci mette tuttu u
            perchi a riescita sia sicu</texte>
        <auteur>U Corbu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>reprise de publication</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Aux Corses morts pour la Corse</titre>
        <texte>C'est en mai prochain qu'aura lieu,
            sur la terre bénie de Pontenovo, l'inauguration de la Croix élevée à la
            gloire des héroîques Corses morts en
            défendant le $ol sacré de notre Patrie
            chérie. Remercions du plus profond de nos
            cœurs notre vaillant ami Rocca,
            directeur de À Muvra, ses valeureux
            collaborateurs et U partitu Corsu d’Azione, d’avoir pensé: à réparer ur oubli qui étaitune honte pour les CorSES. —> Soca... CL
            ~ 2€ °
            Jusqu'ici on s'était contenté de vénérer la mémoire des Corses morts au
            service dela France. On faisait bien;
            mais il nous paraît que penser aux
            Corses qui onti sacrifié leur vie pour
            la Corse est bien aussi. Ceux-ci comme ceux-là, ont droit à toute notre
            gratitude. |
            Nous devons conserver un souvenir
            impérissable de nos chers héros de
            Pontenovo. Et' souvent mémeè avant
            d'accomplir certains actes, nous deVrions commericer par nous demander si eux agiràient comine nOus.
            C'étaient des hommes épris de liberté, énnemis de la tutelle.lls ont
            offert en holocauste leur sang à
            leur mère la Corse. Ah! ils. Pl'aimaient d'un. amòoùr autrement. dzsintéressé que celui d’une bande de
            parasites et d'avachis vivant aux
            crochets de quelques ignobles politiciens en mal d'ârrivisme.
            Les glorieux:: Corses: tombés au
            champ d'honneur de Ponténovò nous
            sont sacrés pàrce'qu'ils'ont lutté pour
            Pl Ilè gu'îls voulaieritindépendante.
            Depuis 156 ans;-lé sang des Corses
            a coulé partout où. le drapeau tricoengagé. . Qu'avoris-nous
            obfenu en retour ? Pas grand chose!
            Nous consfatons avec peine, le coeur
            serre, que la France n'a pas rempli
            son devoir envers Ja Corse. Elle la
            fraite en parent pauvre.
            C’est porir celà que l'hommage que
            nous allons rendre à nos héros doit
            étre unanime. L'Ile de Beauté entière
            devra y prendre part.
            Pour une journée oublions la poli| tique. Ne pensons. qu'à Eùx. Oh! ce
            I m'est pas long une journée! Le lendemain, déchirons-nous s'il le faut mais
            eg mai. prochain communions. tous
            | dans une même pensée pour nos chers
            morts faisons fréve de fout ce gui nous
            divise. :Nous espérons. gue. tous les groupements corses de Paris, sans exception, personne ne détenant le imonopole
            du patriotisme corse, se feront un devoir d’ étre représeniés à Pontenovo.
            Nous en connaissons un qui vient de
            désigner deux de ses membres à cet
            effet. Les délégués des Voltigeurs.de la
            Bataille Corse seront présents.
            En _ferminant, Je. reviens sur Pidée
            qui consistait: simplemeut à demander à fous les Corses habitant 1 "Ile ou
            ailleurs, une miriute de recueillement
            au moment de l’ inauguration. Nous
            la renouvelons en priant les organisafeurs de la prendre en considération
            ef nos confrères de la soutenir.
            RI È </texte>
        <auteur>Antoine Simoni</auteur>
        <origine>La Bataille Corse — 25-32-25.</origine>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>A Spjgazione</titre>
        <texte>Viaggiava, pochi mesi avanti a so
            morfe,u duca d'Orléans in Corsica un
            s'immagginendu aljòra a prossima fine chi una manu invisibile gli scrivia adighià a sgumentu di l'umane
            speranze; e sinfendu chi Paoli era
            ramintatu cu più riverenzà e gratitu*
            dine da’ Corsi che. l' Imperatore Napulione ne mistrà imdràviglia.
            Limperani, diputatu di l'isula.chi
            Pr accumpagnava aspittò Iòcu oppurtunu per dalli a. raggione di -di u fattu,
            e quand'elli junsenu. a Pontenòvu;
            quandu da e Custere e da u Rustinu
            videnu affaccà d'ogni partee mulfitu| dinerumorose iri panni scuri e altu purtamentu duve accantu a e facce more
            di l’òmi risaltava più infensu u castu
            e argutu pallore di è donne e ch’ elli
            scuppiavanu, fra Parcusgiate,Y' va di maschie voce chi impjanu l'aria
            e l'anima d'un fremitu simile a u
            scrucchittume d'i larici di Valduniel- '
            lu, allòra Limperani si vultò versi
            duca e li disse :
            — Eccu a Nazione chi Paoli guvernò quindic'anni.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Abel Gance en Corse</titre>
        <texte>Bien que notre idéal soit personnifé par Pascal Paoli, père de la Patrie
            corse dont nous célébrons pieusement
            en nos ceurs le deuxième cenfenaire,
            nous jugeons opportun de joindre nos
            souhaits de bienvenue au promoteur
            et aux collaborateurs dela plus grande
            entreprise cinématographigue mondiale: Abel Gance, l'archange du paroxysme; Pierre Bonardi notre confrère et notre ami; Dieudonné appelé
            à représenter une figure quinous demeure chère, malgré tout, pour le
            rayonnement de nofre race sur le
            monde: le général Bonaparte; Andréani, maître dela scène, Volkoff, le
            grand metteur en scène russe.
            Ils viennent en Corse commencer les
            prises de vues qui les entraîneront partout où s’est déroulée l'émouvantfe
            épopée qui ne fut peut-être qu'un malentendu avec Pascal Paoli d'abord
            | puisunevendetta entre le-fils de Charles Bonaparte et l'enfant de Pozzo di
            Borgo, Corse au-dessus de tout. La
            gloire de Napoléon qu'on nous reproche en certains milieux avec tant de
            véhémence, est nôtre. Ses erreurs
            aussi qui sont unè synthése de nos
            défauts.
            Abel Gance qui entreprend la ré:
            surrection du. plus. grand des personnages historiques doit rester en marge.de nos discussions familiales —Son
            œuvre nous sera au premier chef bienfaisante — qu'il accepte donc nos remerciements avec nos souhaits de
            bienvenue</texte>
        <auteur>A Muvra</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>conte</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <chronique>Racontu per Pasqua</chronique>
        <titre>Pasqua Felice</titre>
        <texte>Eramu in témpu di
            témpu di dôli, d’affanni,
            guerra ;
            d' ultime
            partanze, d'amori tronchi ... I pae-'
            si di "Corsica maigradu a luntananza d'i cannoni eranu anch'elli
            muti, tristi, morti, cume giaidini d'invernu, spogliati, sfiuriti...
            Si vidia appuntu qualchi vecchiu
            legghiendu u giurnale a u sole, o
            mamma.
            o di surella affaccarsi ogni tantu a
            auna porta ... Un s'aspettava che
            una cosa : U giru di u pidone !
            qualchi visu inchietu di
            Quellu jornu, cume sempre, a pocà jente d'u paese era unita in piazza di a posta. Quasi tutti e donne,
            eranu in neru, acciacate, silenziose... Ma, Luisa, chi circava, ella ?
            Un si sapiva ch'ell’avissi a nimmi
            « quassù >». ! ... Era sebiata per
            | quessa ! Purtantu u pidone esci, li
            dernier, gu approuva notre confrére.
            Za Nouvelle Corse. de Jean Maki, et.
            dedde una lettera, senza franchizia!
            Per sicuru èra un sullatu chi li
            SCrivia ! Luisa, rossa d’emuzione,
            pigliò a lettera, a messe in furia in
            lu so senu, e scappò prestu... Giun-.
            se in casa affannafa ; ‘ si chiuse in
            camera; ù so core inquietu, sbat-.
            tulava forte ; stracciò quella povera tè, per sempre..
            carta, elesse:
            "A miò sola cara ;
            « Ti scrivu annant' a e mio ginoc« chie, in - fretta, mentre chi u can« none si sta un pocu zittu: Malgra« du stu piriculu chi ci segue not« te e ghiornu, u miò core batte sem-«pre e per tè sola... Aghiu avutu
            « ottu giorni di permessu; S'iô non
            «so venuto in Corsica, è ch'un
            « n'aghiu veramente, pussutu : U
            « miò babbu, ha vugliutu ch'andas
            «si a Angers, duvell'è impiegatu. ;
            «Sò statu culà.
            « Ahimé ! chi duri ottu jorni ! Chi
            crepacore, elli so stati per mè!
            Babbu, m'ha fattu cunnosce una
            giovinetta pinzuta, ch'ellu vole, in
            tutt'i conti darmi per sposa! Invanu l'aghiu svelatu u nostru amore! Invanu aghiu pientu e supplicatu ! Nunda l'ha intenneritu! E
            avà, so qui scunsulatu, a mezzu a
            stu fangu, a stu sangue, e a le miò
            rime | * A miò vita è un tormen.. Prega per mè, o tanta cara !
            Addio. Baciami, baciami, ci vole
            a corre au fucile ~~
            Per sempre. Antone.
            fiori
            ta u miò core ? Scrivimi ;
            Ci irnensi,
            Sta corta lettera, Luisa, la lesse
            d'un trattu : Poi a strinse annant'a
            u so pettu, s'appughiò a u lettu, e
            piense ..
            e Quanti jorni atroci passò Poi
            senza nutizie ! Andava in piazza a
            aposta tutte le sere: È sempre a"
            stessà parulla " Nunda per voi »
            chi a lasciava di più in più addu.
            lurata. E Luisa si tumbava di pien.
            ti:... Chi si pò fà,
            che pienghie? ...
            — Pasqua s'avicinava, cu u so
            sole. tepidu, i so canti d'ucelli in.]ij
            sbucciati, cun tutta “‘l’alle].
            di a Natura. Purtantu i cori
            A. Natura, ella, -un
            luia "
            éranu tristi :sapia chi culà,
            mamme, cascavanu in pienu vera:
            nu !.... E lu còre di Luisa, cume un
            sepolcru, stava chiusu annant'a
            l'immagine di l'amatu, annant'a l'os.
            tia sacra e cara di lu so amore...
            Purtaritu, a mane : di u. jornu di
            Pasqua s'alzò più cuntenta !
            stessa era smaravigliata ! « No! di.
            cia, no ! Antone un n'è mortu ! Dio
            è troppu bonu ! Sentu a speranza
            chi risusciteghia in mè, cumea
            verdura in li campi, cunie. Gesù in
            lu Sepolcru ! U miò core cantà
            l'Allelluia. .U Signore m'averte !
            Averaghiu una Pasqua felice ! » Ea
            povera zitella cuntenta, saltò fora,
            e corse a a Posta. —
            C'era una lettera chi l'aspettava:
            Era d'Antone! Cume d'amarezza,un..
            si more di gioia! Luisa, l'aperse,.
            for di sè... e lesse: :
            Luisa, a mio Pasqua. ~
            « Ti scrivu da u miò lettu d'osped'ale, biancu biancu, é un mi manca:
            che a to presenza. amata, per esse |
            felice... so feritu; oh! mica assai...
            un pezzacciu di piombu m'ha: purta- - [tu u bracciu mancu... Un t'addispe- ~
            rà! sò guaritu! Ancu ottu jorni e'
            n'[ poi vengu versu tè ! Dimmi, dimmi.
            subitu se tu voli esse a mea? A sposa ch'ellu mi vulia - dà. babbu, un
            m'ama più dipoi ch'un n'aghiu chè
            un bracciu... Dimmi !'a te;un ti basmu, e ti basgiu...
            | Antone...
            Duie lagrime calle sgottonu an-nant'a quella cara carta: Luisa s'in-Binocchiò a u pede-d'u lettu: Un
            sentimentu cunfusu di gioia, d'ami-..
            rezza, di tennerezza, a stringhia...
            S'alzò, si fighiò a u specchiu... A vià
            ùna lagrima all'occhi, un surrisu a
            e labbre! Sì ! era cuntenta ! L’amatu avia suffertu, ma era vivu, erà
            soiu ! Corse, pigliò un fogliu di carta, e in furia si messe a scrive sta
            lettera chi noi un riproducemmu
            ‘mica tutta i :
            -  U mi’Antone _
            «Chi Pasqua felice, per noi! Ùn
            bracciu un ti basta per stringhiemi
            annant' auto pettu, è per carezzar
            i nostri figlioli? T' amu, saraghiu a</texte>
        <auteur>G. di la Grotta.</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>annonce</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>La Revue KYRNOS</titre>
        <texte>
            La revue corse de haute culture
            KYRNOS est actuellement à l'imression. Le léger retard subi par
            sa publication sera compensé par
            l'intérét profond que présentera le
            premier numéro de ce beau périodique. Nous pouvons d'ores et déjà
            annoncer à nos lecteurs qu'il contiendra un article de 20 pages sur la
            formation et le développement de la
            nationalité corse par M. Graziani,
            une étude de M. L. Villat sur l'înstrnction publique en Corse entre
            1768 et 1789, un récit dramatique de
            M. J.; B.' Marcaggi sur la Tuerie de
            Chidazzo, un travail: suggestif de
            M. l'abbé Carlotti sur les analogies |
            entre les dialectes corse et toscan,
            une belle lettre inédite, et en facsimilé, de Maurice Barrès.sur Napoléon, :unè: conversation inédite
            de Napolèon Bonaparte. avec les
            frères Bonelli, à l'armée d'Italie, de
            belles pages de Lucciardi, etc:
            Ajoutons à cela des lettres inédites
            de. Paoli, des bulletins critiques
            particulièrement documentés.
            Nous ne pouvons qu'applaudir à
            cette magnifique entreprise, et encourager M. Paul Graziani qui a su
            grouper autour de lui de précieuses
            collaborations. Un souci tout scientifique présidera à la rédaction de
            cette revue : nous croyons savoir
            que le savant et illustre professeur
            Clemente Merlo, de l'Université
            de Pise, a bien voulu faire bénéficier
            de sa haute compétence, quant à la
            partie linguistique, le nouvel organe de l'intelligence corse.
            Ce premier fascicule (avril-juiu
            1925) paraîtra fin avril.</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>poesie</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <titre>Canzona fatta da u pueta Peppu pe i Niulinchi di Parigi</titre>
        <texte>A salutu cu rispettu
            A jente chi quì si tròva
            e di cantà mi per:nettu
            una canzonetta nòva :
            A musa e lu miò intellettu
            mette li vogliu à la pròva.
            Simu quì parenti e amici
            uniti d’affezione,
            Corsi spapersi in Pariggi
            emu fattu l’unione.
            È per fabbi ride un pocu,
            che bi cantu ste canzone.
            Da Corsica sò partutu
            elacatu aghia Niòlu,
            a Pariggi. sò binutu
            Cume un'ala stesu a volu
            e quì aghiu cunisciutu
            ch'un corsu un è mai sòlu.
            Guardate le maritate
            unite a le damicelle,
            l'invernu cume l'estate
            mi parenu tante stelle ;
            hanu lu visu di fate
            ele mani ancu più belle.La Corsica ha pocu mondu
            ma c’è giente d’alta stima
            che si sanu tene in fondu
            e si sanu tene in cima,
            guardandu lu suvenire
            di Napoleone Prima.
            A tuttu lu mondu piace
            qu'ell'isola parfumata
            in duve si gode in pace
            una vita pocu ingrata
            a l’ombra di la furesta
            dai muvroni abitata.
            Viva le nostre campagne,
            viva le nostre marine.
            viva le nostre muntagne
            tutte abbinte d'aria fine,
            li monti cun le foreste
            e cu l'acque cristalline !
            Spulate a listessi venti
            deputati e senatori
            che la Corsica diventi
            cum'un giardinu di fiori
            ha soffertu assai tormenti
            senza mai esse a l'onori.
            Zenza falli e zenza ingannu
            la mi vogliu fà finita,
            a tutti dicu bon annu
            e bi pregu longa vita,
            l'annu prossimu, sta festa
            sara, speru, più fiurità.</texte>
        <auteur>U Cacciadore di Niòlu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>feuilleton</type>
        <langue lan="cos">cos</langue>
        <chronique></chronique>
        <titre>Una scupata. Gattivu induvinu</titre>
        <texte>Quì vi ramentu chi zì Ficatellu
            tra funziunariu e, come a più gran
            Parte d'i funziunarii, calava l'aricchi e si mittia a coda inc... quand'iU annasava un chef,un superiori...
            St'òmu di talentu e di duveri,
            Missi li so spicchieti in punta di
            lasu, starnuteti uni pochi di volti,
            linteti un colpu d’occhiu in ghiru
            "U à stessa aria di circustanza ch'i3 piddava par ieghia un parleVani a qualchi tintu chi si n'andaU mondu di culandi.
            ISPIRA I era a bucca aparta € in
            IVa; un si sintia un anciu !
            RA rincieti puri, chef, dissi alimionu.
            lU Fgnale, zi Ficatellu caleti
            essi :« , .
            Marrakech, le 20 février...Ma cherre merre... suis...je...
            SUIS... |
            Un nivulu neru neru li cuparchjeti subitu a vista, i badidòli cumincietinu a trimà e i spicchietti,pocu fermi annant'a un nasu a caciapparu, si ni sculiscietinu in tarra
            sciappendusi un ucchiale.
            — Voyons... voyons... du calme,
            dissi zì Ficatellu cummossu, r1mittendu i so spicchietti; voyons... je
            disais donc... hum !.... hum'!...
            Caleti l'occhii una siconda volta
            e sta siconda volta lessi:
            — Je suis... je suis...
            enterré. |
            Allòra, a canneda scussata da i sugnuzzi, dananzi a zia Cudazzana inpallidita, tradussi in sti termini chi
            divianu essa causa di tamantu ràspu :
            — Di...ci chi...chi... sa...sa... ria
            mo...0...ortu e su... sutarratu e....
            chì...
            Zia Cudazzana un aspitteti tanti
            schiarimenti par mettasi l'ugni a la
            faccia e lintassi li tricci...i so brioni
            intrimurianu dighià lu poghiu:— O fidò, tisoru di -mamma... O
            fido! … Due
            Simionu, Mingann- e tutti l'altri
            eranu sbuttati a piegna e misciavanu lacrimi grossi come cantoni.
            — È chi l'arba...
            so tomba, cuntinuava zì Ficatellu.
            Un ni pudia più da la pena: a lettara li scappeti da i mani. Caccieti
            allòra da u fundu d'una bunitaccia
            un falsulittoni frigidugulatu, muscatentu l'arba tabaccà, s'asciuveti i
            so occhii russi e ciumacosi e si missi a briunà di tutt'u so fiatu:
            —O nipò! Oh ! tendre jeunesse,
            fauchée comme l'épi dans sa splenJdeur!oh! oh! È
            Stu Filiciòlu, dicendula tra no,
            un era tantu bon sughiettu,' quantu
            volti avia piattatu à Carriòla, O a
            vanga di zì Ficatèllu quandu quistu
            si piddava un penciulu acant'u stradonu, o chi inciuffatu cu a so musa
            capriciosa, ghiustrava a u pedi d'un
            macchionu par strappalli qualchi
            sunettu ! zì Ficatellu si ni ramintava
            ma li pardunava vulinteri a su
            eut élé :
            donc qu'ils en ont peur. C'est donc qu'ils ont
            nes el plus documenlées que les vôtres. Mais.
            | sez-moi poser une seule question, la voi 
            saria nata subr'a |
            razze, ottasganzurronu avale ch'id'era mortu e
            sutterratu.
            À casa fù prestu piena — Tutti li
            lazaroni chi si gudianu a spiriata d'u
            sole a la quatrera. d'i Buccini, tutti
            li ciamarruli in cerca di sfunàla so
            lingua eranu tratti a lu primu stridu.
            Quattru donni a pulsu fermu s'eranu lampati a tena l'adulurata zia
            cudazzana, a chi pa li pedi, a chi pa li
            bracci. Pinseti a pena d'una veduva
            chi perdi lu so fidôlu sôlu, speranza e sustegnu di a so vicchiaia. Vadanta da u narbosu, sta tinta mamma si diminava cu furia, fendu lu
            stradda e l'agrunchia; si sbattia in
            tutti li sensi e facia inzucchità di
            capaccia sti dunnacciòli chi a sicristavanu, mentre chi Minganu più
            astutu si ni stava luntanu e gridava:
            — Lintetila, o donni! un vi feti
            sbulà i cilagni... lintetila si vo mi
            vuleti senta, lachetila sfucà ! !
            Salva chi zampitteri ! certi stridi
            vi livavanu sdrisci di carri !
            Zia Sacra chi, pianu pianu, si ni
            vinia da la funtana fù misciata usangu li faleti a i pedi in u stessu
            tempu che a so gerra e, trani a tutti
            ‘cursi briunendu:
            — O la me cucina sfurtunata! era
            quista la cullazione chi t'aspittava
            oghie !
            — O Fidò, caru di mamma !
            — Sarà vera, ò Filiciò !
            — O fidò, tamanta spina !
            Zia Tricciata junse a capiddi maladitti e spacchendu la turba:
            —U pudarè mica inghiuttà st'òvu
            senza sale, o Nù. |
            — © lu me fidòlu !
            — Un la mi faci creda a me, ò Filiciò. _ — O Fidò! ti sè fermu a Marrakesciü !. |
            Sin'a la sera ci fù gran cuncursu
            d'ajenti;ugunu manifistava a so prisenza ( più che u so dulore ) lampendu ma di st'isprissione scelti chi
            sò come vetru pistu o granedi di
            sali grossu, in a firita aparta di l’adulati— Tantu a perdita. era dannosa tantu fù bellu u raspu a. tutt'?
            punti di vista.
            (Cuntinua)</texte>
        <auteur>L'Omu di Cagna</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>conte</type>
        <langue lan="fra">fra</langue>
        <titre>Un Omu di Stomacu</titre>
        <texte>Truvemu in lu « Journal Officiel »
            di u 22jnnaghiu 1925 u discorsu di
            | u diputatu alsazianu Elsasser, discorsu - passatu sottu silenziu da una
            stampa schiava ma riproduttu cu cumenti affettuosi in li jurnali stranieri
            particularmente u Daily Chronicle u
            | Chicago Tribune e da u Politiken ;
            M. Eisasser — C'est toujours pour moi,
            messieurs, un sujet d'étonnement que d'entendre s'élever sur ces bancs un murmure d'hororaleur semblent porler un soupçon de doute
            sur la profondeur de laconscience française
            de l'Alsace.
            Je vous le demande, messieurs, est-ce faire
            insulle à un pays que de lui préter une
            autre personnalité...
            M. le Président du Conseil. — Supposer que l'Alsace ne soit pas française de
            cœur et d'âme, c'est la croire capable de se
            renier elle-même, c'est lui faire insulte.M. Elssaser. — /l reste à savoir si pour
            se dire autre chose que français d'abord,
            l'Alsuce se renierait elle-méme (Tumullej.
            M. le Président du Conseil. — Ce que
            vous venez de dire est une honte pour
            France et pour l'Alsace !
            la
            M. de la Tulipays.-- Vous n'avons pas
            chassé tous les boches de France!
            M. Elsasser. — Je fais remarquer à celle
            assemblée que si son désir d'être informée
            des choses de l'Est est sincère, elle se doit
            de laisser parler un ciloyen mandaté par
            le$ habitants d'un déparlement francais pour
            l'en instruire.
            M. de la Tulipays. — Vous avez
            parlé
            comme un allemand. 7
            M. Elsasser. — Je m'élève avec force contre le procédé de‘M. de la Tnlipays. Ce
            n'est pas en (raitanl d'allemand un alsacien authentique, Monsieur, que vous le ferez laire Vous n'y réussirez-qu'en reconnaissant ses liberlés essentielles au peuple qu'il
            représente îcì. _
            M.le Président du Conseil. — Je ne
            reconnais sur le lerriloire de la République
            qu'un seul peuple, c'est le peuple français.
            M. Elsasser.— Je félicite M. le Président
            du Conseil de ne point avoir prononcé celle
            parole le 11 novembre 1918.
            M. le Président du Conseil. — Veuillez
            compléler volre pensée, je vous prie.
            M Elsasser:. — Volontiers. Si vous les aviez
            prononcées, l'Alsace y eùt senti une hostililé
            et une provocalion et son allilude
            différente de ce qu'elle. a. été  (Prôtestations
            sur la majorité des- bancs)..
            M. Elsasser. —J'ai l'impression pénible
            que cette assemblée se:fait de l'Alsace une
            image déformée par la; légende et qui gagnerait à élre relouchée au contact des réalités impitoyables. Croire que l'Alsace n'a
            de patriotisme qu'à l'adresse de la France
            voilà qui est lui faire. insulle, messieurs !
            (Tumulle, cris prolongés) _ a
            M. le Président. — Je ne saurais tolérer
            que l’orateur continudl :sur ce ton. Si le peuple d'Alsace l'entendait,- il. rougirait.
            M Elsasser. — Le peuple d'Alsace, permettez-moi M. le Président d'avoir sur ses réaclions sentimentales des opinions plus ancienon
            je voudrais qu'avant de: m’insuller, me
            laisse m'expliquer.
            M. Abraham-Kahn.— Nous ne pouvons
            insulter la’ République. (Applaudissements).
            M. Elsasser. — Je déplore d'être obligé de
            dire que les dépulés proleslutaires de mon pays
            furent au îieichslag viclimes d'une obstruchon
            à qui ne cède en rien "à Elle qui m'est faile
            ici, par son aveuglement'et* sa violence. Je
            demande à ce que mavoiÿ:ne soil pas élouf[ée par la représentation nationule de la France.
            M. le Président. — Parlez. Vous avez la
            parole. ~I
            M. Elsasser. — Je vous remercie, A. le
            Président. Messieurs, je ne Suis qu'un paysan, je ne sais parler-que. de ce que je
            connais et je m'appuie- non sur des dogmes,
            mais sur des faits.
            L'Alsace, Messieurs, n'a jamais été - française de langue, ni de mœurs, ni de tra
            ditions de civilisation. (Rires, éclais de voix).
            Quaràante-cing ans d'occupation alle‘mande, et combien active, ont exercé sur
            elle des influences au Moins égales à celles
            | qu'y avaient fait. pénétrer. deux siècles de
            règne français. Prise entre deux efforts qui
            sè contrebalancent dans leur résultat, l'Alsace, Messieurs, est reslée.elle-méme. Elle n'est
            ni votre puys ni celui, des boches, elle est
            P Alsace. M. le Présitent du Conseil. — Vous éles
            le seul homme dans nos départements recoucrés, à parler de la sorte.
            M. Elsasser. -- Jiles plulôt que je suis le
            premicr. |
            M. de la Tulipays --... le premier à les |
            trahir !
            M. Elsasser. -- Dire que la conscience de
            PAlsace est exclusivement française, c'est donc
            aller à l'encontre de ce qui est, c'est ensuite
            préler une âme de comédien à un peuple loyal
            el honorable.
            M Abraham-Kahn. -- La France n'est-elle donc pas volre patrie ?
            M.Elsasser. -- Le pays de mes pères est
            l'Alsace. Ils s'appellaient Zimmermann, Scheweer, Heiz, Wimpjfkopfer. Y en a-t-il beaucoup en France ?
            Ùne voix.-- C'est une gageure!
            M. Elsasser. -- Je voudrais que celle assemblée cesse de se cramponner aveuglément
            à des dogmes et à des mysticismes que les
            réulilés défoncent et pulvérisent comme un
            bélier fait d’une porle. Il faut craindre que
            les réalités un jour ne prennent leur revanche. Ce que j'en dis est dans l'intérêt dela
            France que je respecte el j'aime.
            M. Dobson-Lévy. -- On ne le dirait pas!
            M. Elsasser.-- Je l'ai prouvé en apprenant sa langue. Je voudrais, messieurs, que
            lon permette au moins à l'Alsace d'exprimer sa pensée sans élre obligée, pour parer
            la menace d'excommunication nationale, de
            la déguiser  hypocritement.
            M. le Président du Conseil. -- Z'Alsace esl francaise. Elle est au-dessus de vos
            calomnies. (Tonnerre d'applaudissements, Vivates prolongés).
            M. Elsasser. -- Ce pénible débat, messieurs,
            aura eu au moins quelque chose d'ulile. Je
            suis Maintenani renseigné sur un point : ce
            Gouvernement, celle Chambre, ce pays ne veulent pas savoir la vérité sur l'Alsace. C'est
            peur de celle vérité qu'ils rêvent de recouvrer d'aspecls trompeurs chez nous comme
            ils font ailleurs !
            M, Trémintin. — Si c'est une allusion
            à .la Bretagne, je proteste de tout mon
            coeur de francais!
            M. Balanant. — Vive la République !
            (Très bien sur tous les bancs),
            M. Elsasser. — J'ai fini, Messieurs, Laisci : « Le culte de la patrie et de l'Etat français est peut-être une religion sur le territoire de la République. Vous en êtes les
            prêtres. Soit, Mais, puisque vous n’admettez pas qu’une église impose sa foi à vos
            concitoyens, pourquoi vous-mêmes, et au
            nom de quel Dieu, voulez-vous nous imposer la vôtre? » (La Chambre s’écroule).</texte>
        <auteur>Inconnu</auteur>
    </rubrique>
    <rubrique>
        <type>article</type>
        <langue lan="ita">ita</langue>
        <titre>Filippo Buonarolti e Pasquale Paoli</titre>
        <texte>La vita di Filippo Buonarotti,
            discendente del grande Michelangelo, può dirsi un romanzo ; ci limiteremo peraltro a rievocare solo
            quella parte che si riferisce alla
            Corsica ed alla opposizione ch'egli
            fece a Pasquale Paoli.
            Nato a Pisa nel 1761, e fregiato di
            uno dei più bei nomi patrizi che la
            storia ricordi, abbracciò giovanissimo le teorie filosofiche di Locke,
            di Elvezio et di Rousseau, con gra~
            ve scandalo del padre di lui, il marchese Leonardo, gentiluomo della
            Corte Granducale. Laureatosi in legge, venne dal
            genitore fatto ascrivere fra i cavalieri di Santo Stefano, e poi accasato con Donna Elisabetta de’ Conti.
            Questa dignità, ambita da molti, ed
            il matrimonio, non cambiarono la
            sua indole ribelle ed avventurosa.
            Dispregiatore delle tradizioni aristocratiche, indifferente in fatto di
            religione, e nemico del principio
            monarchico, non iardò ad essere
            uno dei capi più in vista delle Logge
            i massoniche, che domandavano riforme democratiche.
            Le perquisizioni domiciliari fioccarono (1786); ciò non di meno,
            continuò nella propaganda più accesa, diffondendo con opuscoli e
            fogli volanti, le idee della rivoluzione francese. Costretto, per questa sua attività sovversiva a lasciare
            la Toscana, si rifugiò in Corsica con
            la mozlie.
            L'isola, divisa in mille partiti,
            era in quel tempo in pieno subbuglio, un campo aperto al verbo che
            veniva da Parigi. Era dunque l'ambiente ch’egli desiderava : si diede
            senz'altro ed alacremente a fondare società patriottiche, ed anche un
            giornale intitolato: L'amico della
            Libertà Italiana, del quale molte
            copie mandava in Italia clandestinamente. |
            Repubblicano acceso, con tinta
            comunista, si era creato una invidiabile posizione politica, che il ritorno di Pasquale Paoli, nell'isola
            dopo un esilio di 21 anni, :doveva
            fargli perdere. Richiamato dall'Assemblea Nazionale, su proposta di
            Mirabeau, ed onorato quale martire della libertà, l'antico dittatore
            dell'isola, sbarcava a Macinaggio
            nelluglio 1790, accolto con deliranti Ovazioni.
            (Coutinua).</texte>
        <auteur>O. F. Tencajoli</auteur>
    </rubrique>
</revue>
