<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title type="main">
     A Muvra
    </title>
    <title type="sub">
     Giurnale di e pieve di Corsica
    </title>
    <author>
     <persName>
      Petru Rocca
     </persName>
    </author>
    <respStmt>
     <name>
      Vincent Sarbach-Pulicani
     </name>
     <orgName>
      École nationale des chartes - PSL | Università di Pisa
     </orgName>
     <resp>
      Encodage TEI, récolte et exploitation des données
     </resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <distributor>
     Archives Départementales de Corse du Sud
    </distributor>
    <address>
     <addrLine>
      Archives Départementales
     </addrLine>
     <addrLine>
      Rue François Pietri
     </addrLine>
     <addrLine>
      20000, Ajaccio
     </addrLine>
     <addrLine>
      Corse, France
     </addrLine>
    </address>
    <idno type="year_id">
     1922_9
    </idno>
    <availability status="free">
     <p>
      http://archives.isula.corsica/Internet_THOT
     </p>
    </availability>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <bibl>
     <author>
      <persName>
       Petru Rocca
      </persName>
     </author>
     <title type="main">
      A Muvra
     </title>
     <title type="sub">
      Giurnale di e pieve di Corsica
     </title>
     <distributor>
      Stamparia di A Muvra
     </distributor>
     <address>
      <addrLine>
       38 Cours Grandval
      </addrLine>
      <addrLine>
       Aiacciu, Corsica
      </addrLine>
      <addrLine>
       France
      </addrLine>
     </address>
    </bibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <normalization>
     <p>
      Le texte a été mis en minuscule. Normalisation des césures selon le contexte  et suppression des tirets en fin de ligne pour homogénéiser les mots. La ponctuation a également été supprimée pour diminuer les conséquences du bruit de l'OCR.
     </p>
    </normalization>
   </editorialDecl>
   <projectDesc>
    <p>
     Utilisation de Tesseract OCR (cos + fra + ita). Documents segmentés à partir de fichiers UZN obtenus grâce à une segmentation obtenue avec Kraken et YALTAi. Il s'agit de la publication des transcriptions des numéros d'« A Muvra » disponibles sur la plateforme THOT des Archives Départementales de Corse.
    </p>
   </projectDesc>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="cos"/>
    <language ident="fra"/>
    <language ident="ita"/>
   </langUsage>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <body>
   <div n="0" type="art" xml:lang="co">
    <p>
     la idea naziunale corza esiste  a muvra la ha turnat a fa nasce  a muvra la ha fatta cresce e fiurisce   u jornu ha da spunta  induv ella si mustrara cu tutt e so billezze quandi tutti li omi di i nostri cunfini capisciaranu chi ell e di u so duvere e di u so intiressu di cuntribuisce a u so sucessu   di u studiu di st idea nazionale e nata a duttrina naziunalista  peniu u piu priziosu di a vittoria chi ha da vene   cuncepita in fora di tuttu spiritu di cumprumissione  sta duttrina face cunosce e macagne chi si rodenu a nostra corzica  e purghe e li unguenti chi a ponu guarisce   a pudemi spjga cusi   in primu  rende a i corzi u sintimentu di cioch elli so  ce a di  a cunuscenza di a storia di a nazione corza  a prova di a so esistenza e di a so schiavitu  a nuzione di lu intiressu chi ella ha a bule esse ella stessa        dopu  cumbatte li ignoccari  i stupidi e i vittoli da pude scambia lu intellettu di a razza circataghia e muribonda     par que ci vole a fa un paratoghiu contr a le azione anti corza di a francia e lu impidimentu di   a civilisazione tarulata di a nazione di poincare e di clemencea u chi disdrughie le ideale corzu  ci vole a fa ripiglia a st ideale a so marchia naturale chi dara a u populu strangulatu u rinascimentu intellettuale   infine  caccia a corzica da e manu di un guvernu  di una amministrazione incapace chi a tenenu infunata  chi si storzanu a spizzalla  chi a ruinanu e chi a meschianu a la esistenza di un populu di sangue frustere  ci bole a ottene un autonomia di a corzica e a turnalli a da a so custizione naziunale   eccu i segni di le azione corza  lu andatu e tracciatu  a i beri figlioli di sampieru e di de paoli  di fane un stradone da pudeci passa di fronte     i povari di ghiudiziu  li incurnuchiati di core  li aghiumpati di spinu i stretti di pituriccia  alzaranu e spalle parch un pudaranu capisce e ragio di st azione  o allora si ne impavurisciaranu parchi un avaranu u stomacu di scambia e so abitudine di pinzere torbidu e di vita fiacca    ma i razzacuti  quelli chi anu indipindenza di intellettu  forza di carattare e sangue rossu in li polsi  quelli chi si abbedenu chi ellu ce qualcosa di majo a fa  in corzica  quelli cula  binaranu e cuminciaranu  a sfrunda e a spianta cu noscu
  s
    </p>
    <docAuthor>
     Petru Rocca
    </docAuthor>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>